Zuga, yokuşun tepesine vardığında atından inip dizginleri, başka bir atla ardından gelen Hotanto seyise uzattı. Akşam içtiği şaraptan, kafası hâlâ biraz bulanıktı. Karaya çıkalı beş gün olmuştu ya, beş gündür Kap Kolonisi tarafından büyük bir konukseverlikle ağırlanmaktaydılar. Koloninin ileri gelenlerinden Bay Cartwright hemen onların emrine bir bungalov vermişti. .

Yukarıdan bir top atıldı. Bu, Table Körfezine bir geminin girdiğini haber veriyordu. Zuga elini gözlerine siper ederek baktı, gerçi denizci değildi ama Huron'u böylesine inatla izlemiş olan Kraliyet Donanması gambotlarından Kara Şaka'yı tanımakta gecikmedi. Şaşılacak şey. iki hafta nasıl da çabuk geçmişti! Zuga derin bir düş kırıklığına uğradı. Körfeze giren geminin bir şilep olmasını ne kadar da isterdi! Böylece onlar da gemiye biner, doğu kıyısına doğru yollarını sürdürürlerdi. Zuga içini çekti, yeniden atına atladı. Seyisin peşine düştü, iki saat kadar daha gittiler. Kap yarımadasının sırtından, okyanusun öteki kıyısına doğru indiler. Sonunda ağaçların arasında saz damlı bir kulübeye vardılar. Attan iner inmez de bir düzine kadar köpeğin saldırısına uğradılar. Zuga köpekleri kırbacıyla savuşturmaya çabalarken kulübenin kapısında upuzun boylu, ama bir deri bir kemik kalmış bir adam belirdi. Adam, çiftesini koltuğunun altına sıkıştırmış, ateş etmeye hazırdı.

«Kimsiniz be? Ne istiyorsunuz?»

Zuga köpeklerin sesini bastırmaya çalışarak seslendi: «Acaba Bay Thomas Harkness ile konuşmak onuruna mı ermiş bulunmaktayım?»

Sıska dev de bağırdı: «Burada soruları ben sorarım!» Bembeyaz sakalı ta beline iniyordu. Aynı beyazlıkta saçları" da omuzlarına dökülmüştü.

Kolları, yüzü güneşte yanmış, kavrulmuş, tütün rengi almıştı. Gözbebekleri zift gibi kara ama akları, Afrika'nın sıtmasından sararmış gibiydi.

«Adın ne senin, çocuk?» Sesi gür kalındı. Sakalı olmasa elli yaşlarında derdiniz. Ama Zuga onun yetmiş üç yaşında olduğunu biliyordu. Bir omuzu ötekinden yüksekti ve bu yandaki kolu da dirseğinden bir garip kıvrılmıştı. Zuga omuzunu ve kol kemiğini bir aslanın ısırdığını ve ancak ondan sonra Harkness'in öteki eliyle belindeki av bıçağını çekip aslanı haklayabildiğin'! de biliyordu. Kırk yıl önce olmuştu bu olay. Ballantyne, sesini duyurmak için bağırdı: «Ballantyne, efendim, Morris Zuga Ballantyne.»

Yaşlı adam bir ıslık çaldı. Köpekler hemen yatışıp çevresinde toplandılar. Ama çiftesini indirmemişti. Kaşları da çatıktı. «Fuller Ballantyne'in eniği, öyle mi?»

«Evet, efendim, öyle.»

«öyleyse çiftemi ateşlemeden toz ol bakalım buradan.»

Zuga yerinden kıpırdamadı. Tatlı tatlı güldü:

«Ama sizi görmek için çok uzun yoldan geldim, efendim. En büyük hayranlarınızdan biriyim. Sizin hakkınızda yazıların hepsini ve sizin kendi yazdıklarınızın tümünü okudum.»

«Hiç sanmam. Benim yazdıklarımın çoğunu yaktılar. Onların karaciğerlerine fazla ağır gelmiş olmalı. Hiç kuşkum yok sen de en az baban kadar bilgisiz ve küstahsındır. Ama dilin onunki kadar zehir saçmıyor hiç olmazsa.» Genç adamı tepeden tırnağa süzdü, sonra sordu: «Papaz mısın, baban gibi?»

«Hayır, efendim, askerim.»

«Alayın?»

«13'üncü Madras Piyade.»

«Rütben?»

«Binbaşı.»

Zuga'nın verdiği her cevapla ihtiyarın ifadesi biraz daha yumuşuyordu: «Ağzına içki koymaz mısın? Baban gibi?.»

«O nasıl söz? Tanrı korusun.»

«Gel öyleyse.» Tüfeğini indirdi, başıyla içerisini işaret etti.

Kocaman, bir odaydı burası. Kurutulmuş saz köklerinden örülme yüksek tavan, içerisini serin tutuyor, daracık pencereler de fazla ışık almıyordu. Zemin, çamur ve gübre karışımı içinde kurutulmuş şeftali çekirdeklerinden ibaretti. Duvarlar da bir »metre kalınlıktaydı.

Zuga eşikte duralayıp duvarları örten, masaların, Koltukların üzerine dağılmış, köşelere yığılmış bir sürü garip eşyaya hayretle baktı.

«Pekâlâ, şimdi söyle bakalım, neden geldin?»

«Babamı bulmak istiyorum, herhalde nerede aramam gerektiğini siz bilirsiniz demiştim.»

«Onu bulmak ha? Aman kaybolduğu için hepimiz Tanrıya şükretmeliyiz yahu, bulunmasın diye gece gündüz dua etmeliyiz.»

Zuga başını salladı: «Neler hissettiğinizi anlıyorum efendim. Zambezi yolculuğundan sonra yayınlanan kitabı okudum.» Harkness o uğursuz seferde Ballantyne'in yardımcısıydı. Daha başlangıçta ona karşı çıkınca Ballantyne de Harkness'i hırsızlıkla suçlamış, kendi hesabına ticarete girişmekle ve yeteneksizlikle, görevini savsamakla, fildişi avına çıkmamakla, yöreyi, yolları bilmemekle, kabileleri, töreleri bilmemekle suçlamış ve seferin başarısızlığını Harkness'in biçimsiz omuzlarına yüklemeye bile kalkışmıştı.

Şimdi, kitaptan sadece söz edilmesi bile, adamı çileden çıkarmaya yetiyordu işte: «Ben Limpopo'yu ilk kez Ballantyne'in doğduğu yıl aştım be! Ngami Gölüne gitmek için kullandığı haritayı ben çizdim. Ama ne fayda, ağaçların tepesindeki maymunlara lâf anlatmaya kalkışsam daha iyi. Peki ya sen, sen Fuller'i ne kadar tanıyorsun bakayım? Seni anavatana geri gönderdiğinden beri onu kaç kez gördün, ha? Onunla ne kadar zaman kaldın?»

«Bir kez geldi anavatana.»

«Peki, seninle, annenle ne kadar kaldı ha?»

«Birkaç ay, ama hep William dayının çalışma odasına kapanır, yazar ya da Londra'ya, Oxford'a, Birmingham'a konferans vermeye giderdi.

«Ama sen gene de, o ünlü, ermiş babana büyük bir görev aşkıyla, evlat sevgisiyle bağlandın, öyle mi?»

Zuga başını salladı: «Hayır, ondan nefret ettim ben. Bir an önce çekip gitmesini dört gözle bekledim. Ama bunu şimdiye dek hiç kimseye söylememiştim. Nasıl oldu da size söylüyorum, ben de şaştım. Kendi kendime bile itiraftan çekiniyordum oysaki. Bize, benimle kardeşime ama özellikle de anneme yaptıklarından dolayı ondan nefret etmiştim.»

«Ben de şimdiye kadar hiç kimseye söylemediğim bir şeyi söyleyeyim sana. Annenle Kuruman'da tanıştım, Tanrım, yıllar, yıllar önce. On altı, on yedi yaşlarındaydı bense kırkıma merdiven dayamıştım, öyle güzel, öyle çekingen ama öylesine neşeliydi ki, ona evlenme teklif ettim, ömrümde başka hiçbir kadına evlenme teklif etmemişimdir zaten. Peki, neden babanı bulmak istiyorsun öyleyse? Neden buraya, Afrika'ya geldin?»

«İki nedeni var. Ün kazanmak ve servet yapmak için.»

«Bak şu işe yahu! Açık açık konuşuyorsun, bravo, iyi ama bu amaçlara nasıl erişmeyi tasarlıyorsun bakalım?

Zuga kısaca açıkladı. Gazeteden gördüğü yardımı, Köle Ticaretini Engelleme Derneğinin yardımını. Sonra Londra’daki Afrika Tacirleri Şirketinin yardımını, hepsini anlattı. Harkness odada gezinerek dinledi onu.

«Sana nasıl yardım edebilirim peki?»

«Fuller Ballantyne’ı aramaya nereden başlayacağım! söyleyebilirsiniz.

Harkness kollarını havaya kaldırdı, ellerini açtı: «Burası çok geniş bir ülke, öyle geniş ki, ömür boyu dolaşsan bir ucundan ötekini ancak bulabilirsin.»

«İşte ben de bunun için size geldim ya.»

«Hadi çek bir iskemle de oturalım bakalım. Fuller Ballantyne nereye gitmişti? Zambezi seferinden sonra sıfırı tükettiğinden, ünü de beş paralık olduğundan, Fuller Ballantyne gibi bir adam buna dayanamadı. Zaten tüm yaşamı boyunca ün peşinde koşmuş durmuştu. Bu uğurda herşeyi göze alırdı. Yoluna çıkacak olanları gözünü bile kırpmadan öldürebilirdi. Evet. Ben gözlerimle gördüm ama bu ayrı hikâye. Şimdi biz onun nereye gittiğini bilmek istiyoruz.»

Harkness masanın kargaşasında bir tomar parşömen buldu, açtı, serdi. Bu, doğu kıyısından batı kıyısına, Orta Afrika haritasıydı. Güneyde Limpopo ırmağı, kuzeyde göller, Hint mürekkebiyle çizilmiş, sınırlar da Harkness'in kendine özgü hayvan figürleriyle belirlenmişti.

Zuga o anda haritaya göz koydu. Harkness babasını neyle suçladıysa, hepsini yüreğinin ta derinlerinde duydu. Çalmak zorunda kalsa, hatta öldürmek zorunda kalsa bile bu harita mutlaka onun olmalıydı. Kocaman bir haritaydı. En azından bir buçuk metrekare. En ince, en güzel kâğıt üzerine, elle çizilmişti. Bir eşi daha yoktu. Tüm ayrıntılara inilmişti. Hem de birinci elden gözlemlere dayanılarak. Kolayca okunabilmesi için büyüteç gerektirecek minicik bir yazıyla yazılmıştı yazıları. «Burada Hazirandan Eylüle kadar kalabalık fil sürüleri.»

«Burada eski madenlerde altın buldum, ton başına iki ons.»

«Şurada Gutus'lar zengin bakır yataklarını işletirler.»

«Şuradan haziran ayında köle kervanları kıyıya doğru yola çıkartılır.»

Bu notlardan yüzlercesi vardı, hepsi de güzelce numaralanmış kareler içinde. Harkness Zuga'nın yüzünü yarı alaycı bir gülüşle inceliyordu. Sonra eline bir büyüteç tutuşturdu. Zuga birkaç dakikalık inceleme sonunda bu haritanın değerini büsbütün anladı. Pembe boyalı bölgeler, yüksek Afrika yaylasının sinek koridorlarını gösteriyordu. Bu sineğin taşıdığı korkunç Ngana hastalığı sürüleri mahvedebilirdi. Bu sineklerin geçtiği koridorlar yüzyıllar boyu Afrika kabilelerinin topladığı bilgiler sonucu ortaya çıkmış ve bu haritaya Thomas Harkness tarafından işlenmişti. Bu bilgi paha biçilmez değer taşıyordu.

Çünkü bu koridorları bilen, sürülerini çeçe sineklerinin geçmediği yerlerde otlatıp hastalıktan koruyabilir, mahvolmasını önleyebilirdi.

«Şurada Mzlikazi'lerin sınır zorbaları tüm gezginleri gebertir.»

«Şurada mayıs ile ekim arasında hiç su yoktur.»

«Şurada ekimden aralık ayına kadar tehlikeli sıtma bulutları.»

İçeriye giren bilinen, güvenli yollar da açık seçik işaretlenmişti ama sayıları pek azdı. Sonra Afrika Krallarının kentleri, yerel askeri üsler, her birinin etki alanları hep işaretlenmişti.

«Burada fil avlanma izni Reis Mafa'dan alınmalıdır. Hâinin tekidir.»

«Baban yitirdiği ününe bir çırpıda kavuşmak hevesindedir. Akla hemen geliveren iki bölge var. Soru işaretli şu iki bölge. Şurada, şu büyük soru işareti: Nil ırmağı, Fuller orasıyla ilgileniyor olmalı. Sık sık sözünü ederdi. Lomani gölü, Nil ırmağının kaynağı mı, değil mi? Nil ırmağının kaynağını bulan elbette hemen üne kavuşur.»

Harkness bir süre derin düşüncelere daldı gitti, sonra silkindi:

«İkinci bir olasılık da, şurası, dağların, ırmakların arasında kalan şu geniş boşluk, Monomatapaların yasak imparatorluğu. Duydun mu hiç?»

«Evet, orasının İncil’deki Ofir beldesi olduğunu söylerler. Saba melikesi altın madenini oradan çıkartırmış. Siz oraya gittiniz mi hiç?»

Harkness başını salladı: «iki kez gitmek için yola çıktım.» Omuz silkti. «Oraya beyaz insan ayağı basmamıştır. Mzilikazi'nin zorbaları bile o kadar doğuya gidememişlerdir. Portekizliler İmparator Monomatapo’ya ulaşabilmek için bir girişimde bulunmuşlar. 1569 yılında. Ama geriye tek kişi sağ kalmış. Portekizlilerden ne beklenir ki zaten? Bir daha da denememişler. 200 yıldır Tete'de, Quelimane'deki saraylarında oturup kalmışlar işte. Melez bir ırk yetiştirmekle, içerilerden sızan kölelere, fildişine el koymakla vakit geçiriyorlar.»

«Ama Monomatapa'nın söylenceleri hâlâ sürüp gidiyor. Babamdan dinlemiştim, anımsıyorum, altın varmış, kocaman surlarla çevrili kentler varmış orada.»

Harkness bir delikanlı çevikliğiyle masadan kalktı, demir çemberli bir sandığa gitti, kapağını açtı, elinde deri bir keseyle döndü, besbelli ağır olmalıydı ki iki eliyle taşıyordu. Kesenin ağzını açıp içindekileri parşömen haritanın üzerine boşalttı.

O güzel sarı madenin ne olduğu ilk bakışta anlaşılıyordu. Binlerce yıldır insanlığı büyüleyen o derin, göz alıcı parıltısı yanılgıya pay bırakmıyordu! Zuga kendini tutamadı. Elini uzatıp dokundu. Parmaklarına sanki sabun gibi, yumuşacık geldi. Değerli maden her biri Zuga'nın küçük parmağının son boğumu iriliğinde yuvarlak boncuklar halinde dökülmüş sonra boncuklar hayvan barsağına dizilip bir gerdanlık oluşturmuştu.

Harkness: «Tam elli sekiz ons, yani yüz yetmiş beş gram. Saf bir maden. Uzmanlara ölçtürdüm,» diyerek gerdanlığı kaldırıp başından geçirdi. Kar gibi aksakalının üzerine taktı. Zuga ancak o zaman altın boncukların arasında sarkan bir şeyi gördü. Kuş biçimindeydi. Kanatlarını kapatmış şahini andıran bir kuş. Köpekbalığı dişleri gibi üçgenlerden oluşan bir desenle süslenmiş bir kaidenin üzerine konmuştu kuş. Başparmak iriliğindeydi. Yıllar boyu insan derisine değmekten aşınmış, yer yer ayrıntıları silinmişti. Kuşun gözleri cam gibi yeşil kırıntılardı.

«Mzilikazi'nin bir armağanıydı bu. Altını ne yapsın? Zümrütleri de! Evet, taşlar zümrüttür. Mzilikazi'nin savaşçılarından biri Yanık Beldede öldürdüğü bir yaşlı kadının üzerinde bulmuş bu keseyi.»

«Yanık Belde neresi?»

«Öyle ya, anlatmadım değil mi, Kral Mzilikazi'nin zorbaları sınırlar boyunca ülkeyi kimi yerlerde yüz mil kadar derinlikte yakıp yıkmışlar. Oralarda yaşayan herkesi öldürmüşler, düşmanlara karşı bir tür koruyucu şerit oluşturmuşlar, öyle de tutuyorlar, özellikle güneyden gelecek Boer komandolarına karşı. Mzilikazi buraya Yanık Belde der ve işte sınır bekçileri o yalnız başına dolaşan yaşlı kadını krallığın doğusundaki yanık beldede öldürmüşler. Çok garip bir ihtiyarmış, bilinen bir kabileden değilmiş, konuştuğu dili de anlamamışlar.»

Harkness gerdanlığı boynundan çıkartıp keseye koydu. Zuga onu eline alıp tartmayı, altını biraz daha avcunda tutmayı çok isterdi. Bozuldu. Harkness sözlerini sürdürdü:

«Fuller bunu gördü, satın almak istedi, altın değerinin iki katını önerdi bana.»

Dışarıda gece basmak üzereydi, Harkness sözünü kesti «Seyisine söyle de atların eyerlerini çıkartıp ahıra götürsün çok geç oldu, dönemezsiniz artık, geceyi burada geçirmek zorundasınız.»

Zuga seyise talimat vermek üzere çıktı, içeri döndüğünde, Malaya’lı uşak perdeleri çekmiş, lambaları yakmış ve acı baharatla pişirilmiş pirinçli tavuktan ibaret akşam yemeğini getirmişti. Harkness de bir şişe daha Kap konyağı açtı. Yemeklerini yiyip emaye tepsileri bir kenara iterek gene haritaya döndüler. Farkına varmaksızın saatler geçip gidiyordu.

İkisi de heyecanlanmıştı. Arasıra Harkness kalkıyor, sözlerini desteklemek üzere bir seyahat anısı, sözgelimi, lâmba ışığında altın parıltısı iyice belli olan bir kumtaşı parçası bulup getiriyordu.

«Altın böyle gözle görülebiliyorsa maden zengin demektir.»

«İyi ama bulduğunuz yatakları neden hiç işletmediniz?»

«Hiçbir yerde yeterince uzun zaman kalamadım ki! Hep aşılması gereken bir başka ırmak, ulaşılması gereken bir başka sıradağ veya göl bulunuyordu, ya da fil sürüsünün peşinde oluyordum. Toprağı kazacak, delecek, ev yapacak, sürü yetiştirecek zamanı hiç bulamadım.»

Şafakta güneş perdelerin aralığından içeri süzülürken Zuga ansızın, «Sen de benimle gel! Birlikte arayalım Monomatapa'yı, gel benimle!» deyiverince, Harkness güldü:

«Oysa ben, senin babanı aramaya çıktığını sanıyordum.»

«Yok canım, öyle olmadığını sen de biliyorsun pekâlâ.» Nedense bu adamı sanki ömür boyu tanıyormuş gibi bir duygu vardı içinde. Yanında çok rahattı: «Ama onu kurtarmaya gelenin sen olduğunu görünce babamın yüzünün ne hale geleceğini düşünebiliyor musun?»

«Haklısın, salt bunun için değer doğrusu.» Harkness önce bir kahkaha koyverdi, sonra ansızın yüzünün ifadesi değişti. Öylesine derin bir kedere, onulmaz bir acıya dönüştü ki Zuga elini uzatıp onun omuzuna dokunmak, avutmak istedi. Ama yaşlı adam hemen kendini çekti. Uzun zamandır yalnız yaşıyordu. Artık hiçbir insandan teselli bulamazdı.

Zuga gene, «Benimle gel.» dedi.

Beriki, duygusuz bir sesle karşılık verdi: «Ben içerilere son yolculuğumu yaptım bitirdim. Şimdi sadece boya kutularımla anılarım var, o kadar.»

«Ama hâlâ güçlüsün, hayat dolusun. Aklın da başında, belleğin yerinde!»

«Yeter artık!» Harkness'in sesi sert, acıydı. «Yoruldum. Gitsen iyi olacak. Hemen, şimdi.»

Zuga bu ani dönüş karşısında şaşırmıştı, kanının beynine sıçradığını, yanaklarının kızardığını hissetti, ayağa kalktı. «Pekâlâ,» derken gözleri haritaya kaydı. Biliyordu, ne pahasına olursa olsun bu haritayı alması gerekti ama Harkness'in kabul edeceği bir fiyatı olmadığını da biliyordu. Bu yüzden haritayı ele geçirmek için bir plan kurmalıydı. Yürüdü, öfkeyle seslendi: «Garniet, atları getir!» Ve kapıda dikilip atların hazırlanmasını beklerken arkasını dönüp hâlâ masa başında, lâmbanın, altında kıpırtısız oturan o iki büklüm ihtiyara bakmadı bile. Seyis sonunda atları getirdi ve Zuga gene arkasını dönmeden, seslendi: «Size iyi günler dilerim Bay Harkness.»

Yaşlı adam, titrek bir ihtiyar sesiyle, beklenmedik bir karşılık verdi: «Gene gel, konuşacak çok şeyimiz var daha. Gel, iki gün sonra gel.»

Zuga birden yumuşadı, dönecek gibi olduysa da ihtiyar onu uzaklaştırmak istercesine elini sallayınca vazgeçti. Atına atladığı gibi dörtnala gitti.

Nal sesleri duyulmaz olduktan sonra da Harkness uzun bir süre öyle, oturduğu yerde kaldı. Delikanlıyla oturduğu saatler boyunca, ıstırabını unutmuş gitmişti. Ne garip! Sanki onun gençliğini, gücünü emmişçesine kendini genç ve güçlü hissetmişti. Ama Zuga Ballantyne'in davetiyle ıstırabı birden canlanıvermişti işte, ona artık hayatının kendisine ait olmadığını, karnında, derinlerde her gün büyüyen, her gün içini kemiren, her gün iç organlarıyla beslenip semiren o sırtlana ait olduğunu hatırlatmak istemişti. İşte şimdi içindeki yaratık dişlerini barsaklarına geçirdikçe acısı büsbütün şiddetlenmiş, soluk alamaz olmuştu.

Dolabında gizlediği o değerli şişeye bir an önce ulaşmak için yerinden telâşla kalkarken sandalyesi devrildi. Kaşıkla ölçmeye gerek duymadan doğrudan doğruya şişeyi dikip koca bir yudum içti. Biliyordu, aşırı bir dozdu bu ama sırtlanı sindirmek için her gün biraz daha içmesi gerekiyor, rahat soluk alması her gün biraz daha zorlaşıyordu.

***

Zuga o sabah Cartwright malikânesindeki bungalova dönünce Amirallikten bir çağın buldu. Hemen tıraş oldu, üstünü değiştirip özenle giyindi. Gece hiç uyumamıştı ama gene de kendisini zinde hissediyordu. Amiral Kemp Zuga'yı güler yüzle karşıladı, çünkü delikanlının tavsiye mektupları çok iyiydi. Üstelik Fuller Ballantyne'in da adı hâlâ Afrika'da saygıyla anılıyordu.

«Sizi sevindireceğini sandığım haberlerim var. Binbaşı Ballantyne. Ama önce bir kadeh şarap alır mıydınız?»

Zuga sabırsızlığından yerinde duramıyordu. Amiralin çalışma odası bir sürü değerli, zengin eşyayla, kadife Koltuklarla, tablolarla, biblolarla, çerçeveli aile resimleriyle göz alıyordu. Amiral ise bulunduğu makamın önemine oranla yaşlı görünüyordu. Öyle ya, imparatorluğu Hindistan ve Doğuya bağlayan can damarını korumak onun sorumluluğundaydı. Ama belki de sağlıksız olduğu için yaşlı görünüyordu.

«Size bir yer buldum sanıyorum. Filomun gemilerinden biri dün Table körfezine demirledi. Kömür alıp da kumanya ikmali yapar yapmaz, onu bağımsız görevle Mozambik kanalına göndereceğim. Gemim pekâlâ Quelimane limanına uğrayıp sizi ve yanınızdakileri oraya bırakabilir.»

«Ah amiralim, size nasıl teşekkür edeceğimi bilemiyorum.» Amiral gülümsedi. Sonra cebinden altın saatini çıkartıp baktı, sözlerini sürdürdü: «Ama beş gün içinde harekete hazır olmanız gerekiyor. Cumaya bekliyoruz. Sekreterim davetiye göndermişti, değil mi? Kızkardeşinizi de birlikte getirirsiniz umarım?»

«Elbette efendim, kardeşim de, ben de onur duyacağız.» Robyn sarhoş gemicilerle geveze, dedikoducu kanlara hiç dayanamadığını kaç kez söylemişti. Ama çaresi yoktu, Quelimane'ye yolculuğun ücretini böylelikle ödemek zorundaydı işte. Gerçekten de Robyn Ballantyne, Kap'daki subay kanlarının dilindeydi. Erkek kılığına girmesi, dillere destandı. Kimi onu övüp göklere çıkartıyor, kimi de yerin dibine batırıyordu ya, neyse.

Zuga tam kapıdan çıkarken amiral arkasından: «Aklıma gelmişken söyleyeyim, Ballantyne. Bineceğiniz gemi, Kara Şaka. Komutanı da Kaptan Codrington. Ona uğrayıp kendinizi tanıtmanızı ve hareket gününü öğrenmenizi tavsiye ederim.»

Bu sözler, Zuga'yı adamakıllı sarsmıştı. Codrington dik kafalı birine benziyordu, üstelik Zuga'yı da bir köle gemisiyle yolculuk yapıyor diye, hiç gözü tutmadığını belli etmişti. Neler yapacağı belli olmazdı. Ama iki belâdan birine eyvallah etmekten başka çare de yoktu: Ya gemiyle gitmeyi kabul edip Codrington'un yapacakları göze alınacak, ya da Kap'da kalıp belki aylar boyu bir başka geminin gelmesini bekleyeceklerdi.

Bu gecikme, musonlar arasındaki kurak ve serin mevsimi kaçırmalarına yol açar, sıtma salgını mevsiminde onları doğu kıyılarına ayak basmak zorunda bırakmış olurdu. Zuga kararını verdi. «Sağolun, Amiral Kemp. Bir an önce Kaptan Codrington'a uğrayacağım.»

***

Thomas Harkness Zuga'ya iki gün sonra gelmesini söylemişti ve harita, bir an önce Quelimane’ye kapağı atmaktan bile daha önemliydi. Zuga Garniet'le Kaptan Codrington'a bir mektup gönderip ertesi sabah kardeşiyle birlikte ziyarete geleceklerini bildirdi. Kızkardeşinin erkekler üzerinde nedense büyük etkisi vardı. Amiral bile özellikle onu davet etmemiş miydi? Codrington'un öfkesini biraz olsun yatıştırmak için kardeşini öne sürmekten hiç çekinmiyordu işte. Ama şimdilik işi daha önemliydi. Tam yola çıkmışken döndü. Çekmecesinden Colt tabancasını aldı, tabanca doluydu. Eyer çantasına soktu. Atına atladı.

Harkness'in haritasını ne pahasına olursa olsun ele geçirmek zorunda olduğunu biliyordu.

Ağaçların arasında kulübe, terkedilmiş, sessiz, umutsuz bir görünümdeydi. Atından indi. Eyer çantasındaki tabancayı çıkartıp beline soktu. Ceketini ilikledi. Köpekler onu tanımış ti. Sessizce kapıya yaklaştı. Yumrukladı. Sonra kapının kolunu yokladı. Kilitliydi. Yüklendi, açılmadı. Evi dolandı. Kepenkler sımsıkı kapalı olduğundan içerisini göremedi. Harkness'in uşağına seslendi. Ses gelmedi. Kulübesine girdi. Kimsecikler yoktu. Kütler soğumuştu bile. Zuga yeniden eve döndü. Mutfak kapısını yokladı. Kilitliydi. En iyisi atına atlayıp hemen uzaklaşmaktı ama ille de haritayı istiyordu. Büsbütün alamasa da zararı yoktu, kopyasını çıkartabilsin, yeterdi. Bir köşede gözüne, üstüste yığılmış, paslı bahçe âletleri ilişti, içlerinden küçük bir orak seçti. Kapıyla pervazın arasına dikkatle soktu. Kilit zaten eskiydi, aşınmıştı. Dili kolayca açıldı. Kapıyı itti. Havanın kararmasına henüz vakit vardı. Bir an durdu. Derin bir soluk aldı.

Sonra usulca yarı loş koridora daldı. Bu koridor, kapalı kapıların arasından, öndeki büyük odaya kadar uzanıyordu. Zuga kapıları birer birer açarak yürüdü. Odaların birinde kocaman, sütunlu, perdeli bir karyola vardı, perdeler açılmış, yatak dağılmıştı.

Zuga çarçabuk büyük odaya geldi. Yarı karanlıktı. Bir an durdu. Gözlerinin alışmasını bekledi. O anda kulağına hafif bir uğultu geldi. Böcek vızıltısını andırıyordu. Tüylerinin diken diken olduğunu hissetti. Boğuk bir sesle:

«Bay Harkness!» diye seslenince uğultu büsbütün arttı. Yanağına konan bir şeyi tiksintiyle ürpererek itti. Sendeleyerek en yakın pencereye yürüdü. Kepenkleri zorlukla açabildi, oda ışığa boğuldu.

Thomas Harkness masanın başında, geniş Koltuklardan birine oturmuş, kayıtsız, Zuga'ya bakıyordu. Sinekler her yanına üşüşmüştü. Kocaman, maden mavisi ve yeşilinde, güneş ışığında parıldayan sinekler. Göğsünün ortasındaki derin, kapkara yaranın üzerinde sevinçle uçuşuyorlardı. Kar gibi aksakal pıhtılaşan kanla kararmış ve koltuğun altında da küçük bir kan gölü oluşmuştu.

Zuga uğradığı şoktan, birkaç saniye yerinden kıpırdayamadı. Sonra isteksiz, bir adım attı. Yaşlı adam, kocaman fil tüfeklerinden birini masanın ayağına, namluyu göğsüne dayamıştı, elleri hâlâ namlunun üzerinde kenetliydi.

Zuga, yüksek sesle, aptalca bir soru sordu: «Neden yaptın bunu sanki?»

Ve Harkness sadece bakıyordu. Sağ ayağının çizmesini çıkarmış, tetiği çıplak parmağıyla çekmişti, öldüğü zaman bile namluyu bırakmamıştı işte. Zuga, tabakasından çıkardığı bir yaprak sigarasını titreyen elleriyle yakarken, gene söylendi:

«Aptalca bir şey bu yaptığın.» ölüm kokusu odanın her yanına sinmiş, şimdi genzini tırmalıyordu. Tütün dumanını derin derin içine çekti.

Üzülecek bir şey yoktu ortada. Adam sadece bir gün ve bir gece boyu tanımıştı. Buraya gelişinin de tek bir nedeni vardı. Haritayı mümkün olduğunca olaysız, ele geçirmek. Peki, o halde neden sanki gözleri batıyor, dizlerinin bağı çözülüyordu? Gülünç bir şey! Belki de adamın ölümünden çok, bir çağın kapanmış olmasına dertleniyordu? Harkness Afrika efsaneleriyle içiçe girmiş, bir bütün oluşturmuştu. Zaten adam başlı başına bir tarihti.

Zuga ağır ağır, iskemlede oturan ölüye yaklaştı. Sonra avucunu uzatıp gözkapaklarını usulca kara gözlerin üzerine indirdi. Adamcağız bu haliyle çok daha huzur içinde gibi görünüyordu.

Sonra masanın kenarına ilişerek, sessizce, ölünün başında sigarasını içti bitirdi, izmariti koltuğun yanında duran kocaman bakır tükürük hokkasına atıp yatak odasına geçti.

Yataktaki çarşaflardan birini çekti, aldı geri döndü. Sinekleri öfkeyle kovaladıktan sonra çarşafı, oturan ölünün üzerine örttü. Harkness, ona verdiği öğüdü tutmuş, tam yakından, kalbe nişan almıştı. Zuga bu işi bitirdikten sonra, birden, üzeri dolu masaya dönüp telâşla haritayı aramaya koyuldu, ama aradıkça sabrı taşıyordu. Derken paniğe kapılır gibi oldu. Doğrulduğunda soluk soluğa kalmıştı, üzeri örtülü ölüye bakıp söylendi:

«Onu almaya geleceğimi biliyordun, değil mi?»

Masadan ayrılıp sandığa gitti. Rezeleri inleterek açtı kapağı, içinde altın gerdanlığın bulunduğu kese de kayıplara karışmıştı. Sandığı ta dibine kadar karıştırdı, aradı, taradı, bulamadı. Sonra odanın her yanında sistemli bir araştırmaya başladı Aradan bir saat geçti. Bir şey bulamayınca gene üzeri kalabalık masanın başına döndü. Bu arada sehpada duran aslan avı tablosunun da yerinde yeller estiğini farketmişti. Birden kendi durumunu gülünç buldu, kıkır kıkır güldü: «Ballantyne’lere son bir şaka yaptın, değil mi? Zaten sen her zaman canının istediği gibi davranmıştın, Thomas Harkness, kimseye metelik vermemiştin, bravo doğrusu.» Elini, ölünün çarşafla örtülü omuzuna koydu: «Sen kazandın ihtiyar. O halde sırlarını da birlikte götür» Yapacak bir şey kalmamıştı, çarçabuk çıktı, atına atladı. Gidip savcıyı ve yardımcılarını getirmesi bütün gününü aldı.

***

Thomas Harkness'i hemen o akşam, çarşafa sarılı olarak, bir ağacın altına gömdüler, çünkü vadi çok sıcaktı, kentten bir tabut gönderilmesini bekleyecek zaman yoktu. Savcı, malikâneye el koyar, eşyanın ve hayvanların listesini çıkartır, kapıyı mühürlerken Zuga oradan ayrıldı. Gün batımında kan ter içinde, toza toprağa bulanmış, bungalova dönerken, yaşlı adamın ölümüne hem çok üzülüyor, hem de kendisine son oynadığı oyundan ötürü ona kızıyordu.

Bungalov'un kapısında atını seyise bırakıp içeri daldı. Bir içkiye ihtiyacı vardı Bardağına viski koyarken kardeşi odaya girdi, yanağını öpmek için uzandığında burun kıvırdı.

«Aman çok ter kokuyorsun, ağabeyciğim, bir an önce yıkanıp değişsen iyi olur. Bu gece Cartwright'lerde yemekteyiz. Haa, Zuga bu sabah sen gittikten sonra bir uşak sana bir şey getirmişti, çalışma odasına koydum.»

«Kim göndermiş?»

«Bilmiyorum, adamcağızın konuştuğu dili anlayamadım, üstelik dehşete kapılmış gibi bir hali vardı. Onunla konuşabilecek birini bulmama fırsat vermeden kaçarcasına savuştu gitti »

Zuga, viski bardağı elinde, çalışma odasına doğru yürüdü. Kapıda donakaldı. Geniş adımlarla içeri girdi. Dakikalar sonra Robyn içeriden bir kahkaha duyunca gitti, kapıyı açtı, merakla baktı. Ağabeyi masanın başında dikiliyordu. Masanın üzerinde ağzı açık bir keseden, pırıl pırıl bir gerdanlık sarkmıştı. Kesenin yanında bez kaplanmış bir harita serilmişti Zuga sırtını haritaya dönmüş, elinde tuttuğu kocaman bir tabloyu seyre dalmıştı. Tabloda bir atlı, bir de vahşi hayvan sürüsü canlandırılmıştı. Robyn ona bakarken Zuga resmi başaşağı etti, çerçevenin tahtasına kazılmış bir mesajı okudu:

«Zuga Ballantyne'e. Umarım tüm Monomatapa'larına kavuşursun. Ah ben de seninle gelebilseydim!

Tom Harkness.»

Zuga hâlâ gülüyordu Ama kahkahasında bir gariplik vardı. Robyn, ağabeyinin gözlerinin yaşlarla parladığını görünce şok geçirir gibi oldu.

Zuga gülerek peçetesine ağzını sildi. Gazeteyi eline aldı, salladı:

«Yahu kardeşim, seni yalnız bırakmamalıymışım meğer! Gerçekten ona bunları söyledin mi, ha? Söyledin mi?»

Bir gün önce yerel gazete, Robyn Ballantyne’ı hastaneye davet etmiş, genç kız da bu daveti seve seve kabul etmişti. Ameliyathaneye girdiği zaman, ameliyat masasının altında, temiz su kovalarının içinde cerrahın süngerleri ilgisini çekti. Cerrah bu süngerleri alıyor, hastanın kanını, cerahatini silip bir tepsiye bırakıyor, süngerler sonradan yıkanıp gene temiz su kovasına konuyordu. Başhemşire Robyn’i inandırmaya çalışıyordu:

«Sizi temin ederim, doktor inanın bana, hemşireler bu süngerleri iyice temizler, öyle getirirler. Bakın, işte.» Elini kovaya daldırdığı gibi bir sünger alıp Robyn'e uzattı.

«Gördünüz mü, nasıl da bembeyaz, ve yumuşacık?»

Robyn öfkesinden ne diyeceğini bilemiyordu: «iyi ama mikrop dolu bunlar. Kuzum siz hiç Joseph Lister adını duymadınız mı? Onun mikroplar konusundaki incelemelerinden haberiniz yok mu?»

Bu soruya o sırada viziteye çıkmış olan başhekim, karşılık verdi:

«Hayır doktor, Ballantyne, duymadık. Her kimse, o kişinin adını hiç işitmedik. Zaten böyle zırvalarla geçirecek zamanımız da yok bizim, hele erkek kılığına girip başkalarını aldatmaya kalkışmış sahtekârlarla uğraşmaya hiç vaktimiz yok »

Başhekim, karşısındaki genç bayanın kim olduğunu çok iyi biliyordu, çünkü dedikodular onun da kulağına çalınmıştı, üstelik, Robyn'i de onaylamıyordu. Robyn ise karşısındaki, ak saçlı, ak bıyıklı bayın kim olduğu konusunda hiçbir fikri yoktu ama ceketinin önündeki kurumuş kan lekelerine bakarak onun, eski okuldan bir cerrah olduğunu anlamakta güçlük çekmedi. Ameliyata sokak kılığında giren ve sonra da mesleğini herkese ilân etmek için kan lekeleriyle dolaşan bir cerrahtı işte. Gözleri öfkeden ateş saçarak ona döndü:

«O halde efendim, bilgisizliğinizi ve geri kafalılığınızı böyle hemencecik kabullenivermenizin beni çok şaşırttığını söylemeliyim.»

«Aman bayan ne bekliyorsunuz yani, her toz zerresinde, hem damla suda, hatta ellerimde tehlikeli zehir mi arayacağım?» Böyle diyerek ellerini Robyn’in burnuna doğru uzattı. Tırnaklarının altında koyu kan lekeleri kurumuştu O sabah da bir ameliyat yapmıştı.

«Evet efendim, aramalısınız, üstelik verdiğiniz her solukta ve şu pis elbiselerinizde de zehir aramalısınız.»

Onlar böyle şiddetle tartışırlarken gazeteci de konuşmaları telâşla not ediyordu. Umduğundan da fazlasını bulmuştu işte. Derken başhekim dayanamadı, okkalı bir küfür savurdu. Bunun üzerine Robyn de aşağı kalmadı «Seçtiğiniz kelimeleri de en azından şu beyaz sünger parçalarınız kadar pis görüyorum ki!» diyerek süngeri kaptığı gibi başhekimin suratına savurdu. Sular, adamın bıyıklarından elbisesine akarken Robyn yürüdü, ameliyathaneden çıktı Zuga okuduğu gazeteyi indirerek kardeşine sordu: «Gerçekten vurdun mu ona? Bazan hiç de bir hanımefendi gibi davranmıyorsun!»

«Doğru, haklısın ama hiç pişman değilim. Üstelik adamın başhekim olduğunu da bilmiyordum ki! Nereden bileyim?»

«Ama bak o senin hakkında ağzına geleni söylemiş. Diploması ne idüğü belirsiz bir tıp okulundan, kimbilir kimlerin yüzüne gülerek, ne yollardan aldığını yazmış. Üstelik hakkında dava açacağından da söz etmiş.»

Robyn kahvaltı sofrasından kalkarken güldü: «Neden, ona süngerle saldırdım diye mi açacakmış davayı? Hiç durmasın ama biz elimizi çabuk tutmazsak Kaptan Codrington ile randevumuza geç kalacağız.»

***

Kara Şaka'ya vardıklarında gemide bir telâştır gidiyor, bir yandan kömür, bir yandan su ikmali yapılıyordu. Codrington da güvertedeydi. Ceketini çıkartmıştı. Çevresindeki subaylardan bir baş daha uzundu. Güneşten ağarmış sapsarı saçları pırıl pırıl parlıyordu. Robyn’in aklında kaldığından daha da genç duruyordu. Çünkü keyfi yerinde, davranışları rahattı, kendi gemisindeydi. Çevresindeki kır saçlı, yanık tenli, rüzgârdan kavrulmuş kurt gemicilerin yanında âdeta yeni yetme bir delikanlı gibi görünüyordu ama bu izlenim, ziyaretçileri görür görmez dağılıverdi. Yüzüne, gözlerine buz gibi soğuk bir ifade geliverdi hemen. Zuga onu gülerek selâmladı: «Kaptan Codrington, ben Binbaşı Ballantyne »

Codrington soğuk bir tavırla karşılık verdi: «Sizinle önceden tanışmıştık efendim.»

Zuga hiç oralı olmadı, sözlerini sürdürdü: «Size kardeşim doktor Ballantyne’ı takdim edebilir miyim izninizle?» Codrington Robyn'e bir göz attı. Başını çok hafif salladı: «Emrinizdeyim, hanımefendi. Bu sabahki gazetede, son karşılaşmamızdan beri yeni serüvenlerinizi okumuş bulunuyorum. Pek keskin görüşlüymüşsünüz hanımefendi, sağ eliniz ise dilinizden de güçlüymüş!» Bunları söylerken gözleri parlar gibi olmuştu. Sonra Zuga'ya döndü: «Amiral Kemp'den emir aldım. Sizleri Quelimane’ye götüreceğim. Hiç kuşkusuz önceki yol arkadaş larınıza oranla bizleri pek tatsız bulacaksınız. Her ne halse, yarın değil öbür gün tam öğle üzeri gemide olursanız minnettar kalırım, çünkü deniz çekilirken körfezden ayrılmayı tasarlıyorum. Şimdi izninizle.» Codrington elini uzatmaksızın, başıyla kısa bir selâm verdi, yanlarından ayrıldı. Zuga iyice bozum olmuş, suratı asılmıştı. «Hadi gidelim artık,» diyerek merdivene doğru yürürken Robyn yerinden bile kıpırdamadı. Kaptanın tayfabaşıyla konuşmasını bitirmesini bekledi Sonra:

«Kaptan Codrington, Huron gemisinden benim ısrarım üzerine ayrıldık. Bunun için şimdi başka gemi aramak zorunda kaldık. Haklıymışsınız. O gemi gerçekten de köle taşımak üzere hazırlanmış, St. John da bir köle taciriymiş. Bunu kanıtlamış bulunmaktayım.»

Kaptanın tavrı ansızın değişivermişti. İlgiyle sordu: «Nasıl?»

«Şimdi konuşamam, ağabeyim... Ama bugün öğleden sonra Roger Bay iskelesinde olurum, saat üçte.» Ve döndü, yürüdü.

***

Amiral Kemp Koltuğuna kurulmuş, karşısındaki genç subayı cansıkıntısıyla dinliyordu, içinde bir duygu vardı. Bu adamın, şu Yüzbaşı Codrington'un bir gün gelip başına iş açmasından, bunca özlemle beklediği soyluluk unvanını simasını engellemesinden korkuyordu. Ne yazık ki böyle, parlak zekâlı, girişken subayları pek sevmezdi. Zaten kendisi de gençliğinde hiç böyle değildi Hatta «Uyuşuk» Kemp derlerdi ona. Ama bulundukları yerde genç subaylar, verilen görev gereği uzun süre başıboş kalıyor, aylar boyu bağımsız olarak sefere gönderiliyor, böylelikle bir üst rütbeli subayın sürekli gözetimi altında bulunmaktan kurtulmuş oluyorlardı. Bu nedenle de işte böyle kendi başlarına buyruktular.

Şimdi de Codrington diyordu ki: «Amiral Kemp, Huron'un bir köle ticareti gemisi olduğuna hiç ama hiç kuşku yok. Şu sırada açık denizde de değil, İngiliz karasularına demirlemiş durumda, iki saatte yanımda tarafsız tanıklar hatta bir yüksek mahkeme yargıcı olduğu halde gemiye girip arama yapabilirim. Sonra da gereken müeyyideyi uygularız. Şu St. John dedikleri adam çağımızın en iğrenç köle tacirlerinden biri. Adı şu kıyılarda efsane haline gelmiş. Bir yılda üç bini aşkın köle taşıdığı söyleniyor. Bu, bizim için bulunmaz bir fırsat.»

Kemp sonunda konuşabildi: «Çarşamba günü Hükümet konağında yemekteydim. Bay St. John Genel Vali hazretlerinin özel konuğuydu orada. Onun bir beyefendi olduğuna inanıyorum, üstelik kendi ülkesinde de etkili biri olduğu kuşkusuz.»

«Ama o bir köle taciri. Köle çalıştırıyor çiftliklerinde.» Robyn Ballantyne Amiralin çalışma odasında, pencerenin önünde oturduğu yerden ilk kez söze karışıyordu, iki erkek birden ona döndüler:

«Ben Huron'un ambarına girdim, köle taşımak üzere hazırlanmış olduğunu gözlerimle gördüm » Amiral Kemp'in iyice canı sıkılmıştı. Şimdi, şu genç kadınla ağabeyine de özel olarak davetiye göndermesi için sekreterine talimat verdiğine pişmanlık duyuyordu. Üstelik kız pek güzel de sayılmazdı, burnu geniş ve çenesi de iriceydi. Oysa ki amiral güzel kızlardan hoşlanırdı. Acaba sekreterine söyleyip davetiyeyi geri aldırsa mıydı? «Bana kalırsa, Amiral Kemp» diyordu genç kadın, «Huron’a bir araştırma heyeti göndermek, görevinizdir.» Yıllardır ona kimse böyle akıl öğretmeye kalkmamıştı

Genç kıza ters ters baktı. Sesinde bir acılık var mıydı? öyle ya, kaptan St. John yakışıklı bir erkekti. Bu genç bayan da onun gemisinde uzun bir yolculuk yapmıştı. İşin içinde bir bit yeniği vardı ama ne? Uluorta sordu:

«Öfkenizi tutamayıp başhekime saldırdığınız doğru mu, Bayan Ballantyne?» Sonra onun karşılık vermesine meydan bırakmadan sözlerini sürdürdü: «Besbelli çok çabuk duygularınıza kapılıyorsunuz. Ama sizin tanıklığınıza dayanarak dost bir ulusun önemli bir yurttaşına karşı düşmanca bir davranışta bulunmadan önce iyice düşünmem gerektiğini anlıyorum. Gene de, ziyaretiniz için teşekkür ederim, Bayan Ballantyne, yarın akşam bekliyoruz ama şimdi izninizle, Kaptan Codrington ile özel görüşmek istiyorum.»

Robyn kalktı, hışımla odadan çıktı. Kemp, Codrington'a karşı bu derece yumuşak davranmadı. Boyun damarları hiddetle şişerek, söylendi:

«Şu genç bayanı buraya, bize ait işleri konuşmak üzere getirmeniz çok yanlış bir davranıştı. Amerikan yönetimindeki değişikliği gözönünde bulundurmamanız da öyle. Bay Lincoln'un cumhurbaşkanı seçilmek üzere olduğunuzdan haberiniz yok mu sizin? Dışişleri Bakanlığımız, yeni yönetimin köle ticaretine de bambaşka açıdan bakacağı inancındadır. Düşününüz bir, açık denizlerde de Amerikan gemilerinde araştırma yapma hakkına sahip olacağız. Bunun ne demek olduğunu anlayabiliyor musunuz? Ama elbette, bizim donanmanın küçük rütbeli subayları, başlarına buyruk davranışlarıyla Amerikalıların tutumunu değiştirmezlerse...»

«Evet efendim.»

«Bakın Codrington, size son kez söylüyorum, daha önce de böyle, başımıza dert açmanıza kıl payı kaldığı olaylara neden oldunuz. Size yemin ederim, bir daha böyle düşüncesizce işlere kalkarsanız, sizi görevinizden uzaklaştırmakta bir an bile duraksamam, bilmiş olun.»

«Başüstüne efendim.»

«Şimdi, söyleyin bakalım, Mozambik boğazına doğru ne zaman yola çıkıyorsunuz?»

«Cumartesi günü demir almak üzere emir almış bulunuyorum efendim.»

«Hareket tarihinizi öne alabilir misiniz »

«Evet, efendim ama o zaman cephane ikmalimizi tamamlayamamış oluruz. Barut mavnasını cumartesi günü şafakta bekliyorduk da.»

Kep içini çekti, başını salladı:

«Pekâlâ, öyleyse, ne yapalım? Denize açıldığınızı görmek içimi rahatlatacaktı ama anlaşılan çare yok. Gene de cumartesi sabahını dört gözle bekleyeceğim.»

***

Robyn genç yüzbaşıyı dışarıda, Cartwright'lerin arabasında bekliyordu. Bir süre hiç konuşmadılar. Sonra Robyn sordu: «Ne yapıyoruz şimdi?»

«Hiçbir şey.»

Yirmi dakika sonra, yokuşun başına vardıklarında aşağıda körfez ve Huron gözlerinin önüne serilince, genç kız sordu: «Şu canavara engel olacak bir çare gelmiyor mu aklınıza?»

«Hayır. Ya sizin?» Bir daha hiç konuşmadılar, iskeleye vardıklarında Codrington sordu: «Yarın gece amiralliğin verdiği baloya geliyorsunuz, öyle mi? Uyuşuk Kemp söyledi, duydum?»

«Hayır gelmeyeceğim, bu balolardan hiç hoşlanmıyorum, bir sürü boş kafalı insan, boş boş konuşmalar, dedikodular canımı sıkıyor. Hele o adamın bir kez daha konuğu olmayı hiç mi hiç istemiyorum.»

Codrington arabaya bindiklerinden beri ilk kez ona döndü. Pırıl pırıl teni, yay gibi karakaşlarının altındaki koyu yeşil gözleriyle bu kızı güzel buluyordu. Ayrıca sağlam karakterli biriydi. Belli. Bu da genç adamda derin bir saygı uyandırıyordu, Kolayca başka bir duyguya dönüşebilecek bir saygı. Alçak sesle:

«Acaba fikrinizi değiştirmenizi umud edebilir miyim? Sizinle boş konuşmamaya çalışırım, iyi bir kavalye de olurum, dans ederiz.»

«Ben dans etmiyorum, kaptan.»

«Aman ne iyi, derin bir soluk aldım. Çünkü ben de zorunlu kalmadıkça dans etmeyi hiç sevmem.» Gülümsedi. Robyn onu ilk kez gülümserken görüyordu. O açık mavi gözlerindeki ifade tamamen silinmiş, gözleri neşeyle koyulaşmıştı adeta ağzının köşelerinde beliren iki çizgi, incecik, dümdüz burnuna kadar gidiyordu.

«Üstelik Uyuşuk Kemp'in ahçısı eşsizdir. Nefis yemekler ve ciddi söyleşiye ne dersiniz » Güneş yanığı teninde dişleri inci gibi düzenli, pırıl pırıl parlıyordu. Robyn de elinde olmadan gülümseyince genç adam fırsatı kaçırmak istemedi.

«Belki sizinle Huron'u tartışmak için yeni yeni planlarım da olabilir. Size yeni haberler getirebilirim »

Robyn kendini tutamadı. Güldü: «Bu öneriye hayır denebilir mi?» Codrington, onun gülünce ne kadar çekici olduğunu farketmişti:

«Sizi nereden alayım? Ne zaman?»

«Buna gerek yok. Ağabeyimle gideceğim ama eğer oradaysanız, sizinle konuşmak benim için zevk olacaktır.» Elini erkeğin koluna koydu. Hafifçe sıktı. Adamın kasları parmaklarının altında hemen kasılınca içi bir tuhaf oldu. Kaptan uzaklaşırken arabacıyı bekletti. Arkasından baktı.

Amirali ziyarete giderken tören üniformasını giymişti. Altın yaldızlı apoletleri omuzlarının genişliğini büsbütün belirtiyor ve kılıç kuşağı, belini sımsıkı sarıyordu. Robyn birdenbire, acaba vücudundaki tüyler de ensesinde topladığı saçları gibi, sarı mı diye düşündü. Bu düşüncesi onu hem utandırmış, hem de çok heyecanlandırmıştı. Eskiden böyle bir şey asla aklına gelmezdi. Ne zaman? Ne kadar eskiden? Huron'daki geceden önce elbette. Mungo St. John bunların hesabını verecekti. Hele dursun bakalım. Böylece suçu rahat rahat başkasının üzerine atarak, gözlerini kayığa binmiş, uzaklaşan Clinton Codrington'dan ayırıp arabacıya döndü: «Lütfen eve gidelim,» dedi. Amiralin balosuna gitmemeye karar vermişti

Ama Zuga onu kandırmayı başardı. İkisi, Cartwright'lerin en büyük kızıyla birlikte, hava çok güzel olduğu için üzeri açık arabaya bindiler. Cartwright ile karısı, kapalı arabada onları izlerken bir yandan da tartışıyorlardı. Bayan Cartwright: «Onun Aletta'ya abayı yaktığına hiç kuşkum yok.»

«Karıcığım, adam meteliksizin biri nasıl olsa.»

«Ama beklentileri varmış, duyduğuma göre bu seferde voliyi vuracakmış. Hayatta çok başarılı olacak bir gence benziyor. Hiç kuşkum yok.»

«Ben bankada nakit parayı yeğlerim canım.»

«İnan bana, burada epeyce olay yarattı, genç kızların yüreğini hoplattı. Hem çok ciddi, duygulu bir genç, hem de pek yakışıklı. Aletta'ya uygun. Ona firmanda bir iş verebilirsin zaten »

***

Limanda demirledikleri ilk gece kıyıdan müzik sesi, sarhoş kahkahaları, kadınların tiz çığlığı başaltında yatan Hotantoların kulağını tırmalamış, deniz kıyısındaki barların, genelevlerin ışıkları gözlerini almıştı, üstelik hepsinin cebinde de Ballantyne'in avans verdiği altınlar ağırlığını duyurmaktaydı. Cheroot Çavuş, geceyarısından az önce Zuga'yı uyandırdı, öfkesinden tirtir titriyordu: «Gitmişler.» dedi. «Sıçan gibi yüzerler zaten, içmeye, kadın peşine gitmişler hepsi de. Gidip yakalayalım, getirelim hemen.» Bu öfkesine azıcık da kıskançlık karışmamış değildi. Nitekim karaya çıkar çıkmaz adamların bulunduğu yerin kokusunu aldı. «Sen gir içeri, Efendi, ben burada beklerim,» diyerek elindeki kısa meşe sopayı zevkle kavradı.

Tütün dumanı ve ucuz rom kokusu, içeri girer girmez bir duvar gibi Zuga'nın yüzüne çarptı. Ama askerleri, Zuga'yı daha eşikte görüp tanımıştı. Dört kişiydiler. Masaları devirerek şişeleri kırarak bir an önce savuşalım derken kapıya sıkıştılar. Sonra kendilerini güç belâ dışarıda buldular. Zuga belki yarım dakika, kalabalık içinde kendine yol bulmaya savaştı. Sonunda arka kapıya ulaşabildiğinde Cheroot çavuş, Hotantoları yan yana yere yıkmıştı bile. Zuga kaygıyla sordu: «Onları öldürmedin ya?»

«Yok canım! Kafaları taş gibi sağlamdır.» Cheroot sopasını kuşağına soktuğu gibi eğildi. Yerde yatanlardan birini aldı, çelimsiz görünüşünden umulmayacak bir çeviklikle omuzladığı gibi kumsala indirdi. Hepsini teker teker taşıdı böylece. Orada bekleyen kayığa fırlattı. «Hadi şimdi de gidip ötekileri bulalım.» Onları da teker teker, gizlendikleri yerlerden bulup çıkardılar: Sonuncusu olan dokuzuncuyu ise, rıhtımın hemen arkasındaki daracık sokakta, balçık duvarlı bir kulübede, koskocaman, çırılçıplak bir Somalili kadının kollarından zorla çekip alabildiler.

Zuga kayıktan Kara Şaka'nın güvertesine yorgun argın çıkıp dokuz Hotanto’yu başaltı merdiveninden ite kaka indirdiğinde şafak sökmek üzereydi. Tam gözleri uykusuzluktan kıpkırmızı, yorgun argın yolunu tutacakken birden, kayıktakiler arasında Cheroot Çavuşu göremediği aklına geldi. Yol boyu o tiz sesi de duyulmamıştı zaten.

Zuga yeniden rıhtıma döndüğünde, karşısına ilk çıkacak olanı oracıkta gebertiverecek kadar öfkeliydi. Dosdoğru o kocaman kadının kulübesine koştu. Kadın, en azından dört tane Jan Cheroot ederdi. Jan Cheroot kafasını bu koskocaman et yığınına gömmüş, sanki boğuluyor gibiydi. Kadın da onun başını bir ana gibi okşuyordu. Hem gülünecek, hem de acınacak bir görünümdü bu.

Dönüşte kayıkta Cheroot Çavuş sessiz sedasız oturuyordu. Cinsel birleşmeden ileri gelen yorgunluğuna bir de başındaki dayanılmaz ağrı, kulaklarının uğultusu eklenmişti. Ancak bir İngiliz, hiç umulmadık bir anda böylesine amansız bir tokat aşkedebilirdi. Bu yüzden Cheroot Çavuşun yeni efendisine duyduğu saygı da büsbütün derinlik kazanmış oluyordu. Zuga onu üniformasının yakasından tuttuğu gibi ip merdivenden gemiye çıkartırken homurdandı: «Sen adamlarına örnek olmalısın.»

«Biliyorum efendim ama ne yapayım, abayı yakmıştım bir kez. Neyse ki benim aşklarım pek uzun sürmez.»

Clinton Codrington Robyn'e anlatıyordu: «Az çok zengin bir erkek sayılırım, öteden beri aylıklarımın büyük kısmını biriktiririm zaten, ihtiyacımdan fazlasını harcamam, annemden de ufak bir miras kalmıştı. Bir de el koyduğum köle gemilerinden kazandığım ödül paraları buna eklenince, bir aileyi rahat rahat geçindirebilecek para sahibi oldum sayılır.»

Öğle yemeğini Portekiz Valisinin davetlisi olarak yemiş, biraz da şarap içmişlerdi. Yemekten sonra valinin arabasıyla çevrede bir geziye çıkmışlardı. Güneş yakıp kavuruyor ama açık lâğımlardan fışkıran pis kokular insanın genzini daha da beter yakıyordu. Paçavralar içinde çocuklar, sıska katırın çektiği arabanın peşine takılmış, küçücük, pembe avuçlarını 'uzatıyor, dileniyorlardı. Sonra katedralin önünde durup indiler, içeri girdiler. Codrington boyuna konuşuyor. Robyn, öteden beri bu sözleri duymaya can attığı halde şimdi bir türlü kafasını doğru dürüst toparlayıp düşünemiyordu işte.

O sabah birden kusmaya başlamıştı. Midesi hâlâ da bulanıyordu. Bir hekim olarak bunun ne anlama geldiğini çok iyi biliyordu elbette. Ne yapıp yapıp Clinton'u bir an önce kandırması, bu yükü onun üzerine yüklemesi gerekiyordu. Kaptan, şimdi de yirmi beş yıla kalmadan amiral olmaktan filan söz etmeye başlamıştı. Tam ona göre bir davranış.

Oysaki Robyn yirmi beş yıl sonrasını düşünmektense bugünü yaşamayı yeğlerdi.

«Şurasını da belirtmeliyim ki amiral karısı olmak, bir kadının toplum içindeki saygınlığını geniş ölçüde artırır.» Zaten hep bunu düşünüyordu genç kız da: Saygınlık. Ama kendi başına kazanacağı bir saygınlık. Köle alışverişine karşı çıkmakla, tropik hastalıkların tedavisinde öncülük etmekle, Afrika gezisi konusunda herkese parmak ısırtacak, ilginç kitaplar yazmakla kazanılacak bir ün. Kendini tutamadı: Tatlı bir sesle:

«Bir kadının da bir eş olmanın yanında, kendine ait bir mesleği olabilir,» deyiverdi.

Clinton kaskatı kesildi: «Bir eşin yeri evidir. Başlangıçta, Portsmouth'da limana yakın, rahat, küçük bir ev. Ama elbette, çocuklar olduktan sonra daha geniş bir yere taşınmak düşünülebilir.»

Robyn'in yanakları hafifçe kızarmıştı, gene tatlı bir sesle sordu:

«Çocuk sever misiniz?»

«Elbette, her yıl bir tane olsun isterim.»

Genç kız, hastaneye gelen o zavallıları düşündü, iki memelerinde birer tane, kollarında birer tane. Her zaman bir tane de karınlarında. Elinde olmayarak ürperdi.

«Üşüdünüz mü yoksa?»

«Hayır, hayır, devam edin siz lütfen.»

«Bayan Ballantyne, Doktor Ballantyne, size söylemeye çalıştığım şuydu, yani, karım olmayı kabul ederseniz bundan büyük onur duyacağım.»

«Yüzbaşı Codrington, beni öylesine şaşırttınız ki!»

«Ama neden? Size olan hayranlığımı gizlemedim ki! Üstelik geçen gün de bana cesaret verdiniz. Yani, size sarılmama izin verdiniz ya?»

Birden bir kahkaha koyverecek gibi olan Robyn, kendini zor tuttu:

«Ne zaman evlenebiliriz?»

«Şey, dönüşümde...»

«Zengibar’a gidiyorsunuz, değil mi? Orada da bir İngiliz konsolosu var. Nikâhı o kıyabilir.»

Clinton sevinçle güldü: «Ah Bayan Ballantyne! Yani, bana evet diyorsunuz, öyle mi? inanabilir miyim buna?»

Robyn birden dehşete kapıldı, Portsmouth'da, Codrington'un tıpatıp benzeri, küçük, sarı kafalı çocuklarla dolup taşan ev gözlerinin önünde canlanıverdi. Elinde olmaksızın bir adım geri çekildi: «Biraz düşüneyim de. Beni anlamanızı isterdim. Yaşantımı böyle birdenbire altüst edivermek kolay değil elbet. Tüm tasarılarımdan, şu çıktığımız seferden filan vazgeçmem gerekecek. Çok büyük, çok önemli bir karar bu.»

«Ben beklerim, bir yıl, gerekirse daha da uzun bir zaman. Ne kadar isterseniz.»

Genç kız birden paniğe kapıldı: «Yok canım, birkaç gün düşüneyim, yeter bana. Size söz veriyorum, Quelimane’ye varmadan önce cevabımı alacaksınız.»

 ***

Şeyh Yusuf çok kaygılıydı. Tam sekiz gündür, kocaman yelkenlisi, limanda kıpırtısız yatıp duruyordu. Deniz kadife gibi dümdüzdü. En ufak bir esinti yoktu. Kırk yıldır şu sularda dolaşır, her yanı avucunun içi gibi bilir, tanır, pusulasız istediği yere gidebilirdi. Hint Okyanusu onun anavatanıydı. Kırk yıldır da muson rüzgârının böyle, yılın bu mevsiminde artarda sekiz gün esmediğine ilk kez tanık oluyordu işte. Oysaki tüm hesaplarını, gece gündüz, güneydoğudan esecek şiddetli rüzgâra bağlamış, ona göre yapmıştı.

Yükünü bu umutla almış, altı gün sonra gene Zengibar adasına dönüp boşaltacağını ummuştu. Elbette ticarette kaybetmek de vardı ama olsa olsa yüzde on, belki de yüzde yirmi. Hadi yüzde otuza da eyvallah edilsin. Yüzde kırka

bile dayanılabilir hatta yüzde elli kayıpla bile gene de yolculuktan, kazançlı çıkılırdı. Ama böylesi değil. Başını kaldırıp direğe çekilmiş, Zengibar sultanının üzeri sırma işlemeli kırmızı bayrağına baktı. Bu bayrakla nice yolculuklar yapmış, kavurucu güneşe, muson rüzgârlarına, fırtınalara, yağmurlara göğüs germiş, sayısını bile unuttuğu kara seferlerinde ise, onu direkten indirip silahlarının başında, kıtanın içerilerine doğru yürümüşlerdi. Bu bayrak kaç kez, Zengibar Adasındaki kalenin önünden geçerken, direkte nazlı, gururla dalgalanmıştı. Şeyh Yusuf, böyle, düşüncelere dalıp gidiyordu işte. Birden kendini toparladı, üzerine yayıldığı ipek halıların, yastıkların arasından doğrularak aşağı güverteye baktı. Adamları da yelkenin gölgesine serilmiş yatıyordu. Varsın yatsınlar diye düşündü. Beklemekten başka yapacak şey yoktu ki zaten. Allah nasıl isterse öyle olacaktı. Onun iradesine karşı gelmek aklının ucundan bile geçmezdi. Dini bütün bir insandı ama gene de üzülmeden edemiyordu işte.

Yıllardır böyle güzel bir yük yüklememişti. Belki de otuz yıldır. Hem de çok iyi bir fiyata. Tam üç yüz otuz tane kara inci. Hepsi de kusursuz, hepsi de genç. On altısını geçmiş bir tane bile yok aralarında. Daha hiç karşılaşmadığı, buralarda hiç görmediği bir kabileden almıştı onları. Zaten, hiçbir insanın sağ dönmediği o yasak beldeden, Cin Dağlarının ardındaki topraklardan fışkıran bu kara inci kaynağını ancak şu son mevsimde duymuş, haber almıştı. Yepyeni bir kabile, güzel bir ırk, güçlü, uzun boylu, sağlam yapılı, göllerin ardından gelenler gibi çöp bacaklı değil. Yusyuvarlak, ablak suratlı, bembeyaz dişliydi. Şeyh Yusuf nargilesinden derin bir nefes çekti. Suyunu fokurdattı. O anda tiz bir çığlık duyuldu. Gemide olağan bir şeydi bu. Gece gündüz, sık sık, ana güvertenin altındaki ambardan böyle tiz çığlıklar yükselirdi. Şeyh Yusuf nargilenin marpucunu ağzından çekip kulak kabarttı, dinledi. Ama çığlık yinelenmedi. Belki de o güzelim kara incilerinden bir tanesinin daha, son çığlığı olmuştu bu.

İçini çekti. Ambardaki mal giderek fire veriyordu zaten. Gemi böyle hareketsiz kaldıkça daha da azalacaktı kuşkusuz. Biliyordu, şimdiye dek yarısını kaybetmişti. Bir çeyreği daha, Zengibar’a varmadan ölüp giderdi. Hatta karaya çıktıktan sonra bile çoğu ölürdü. Böylece pazara sürülebilecek pek azı kalırdı ellerinde. O da dikkatli bir bakım döneminden sonra

Ambarlardan dayanılmaz bir koku da yükseliyordu zaten. Herhalde aşağıdaki cesetler sıcaktan şişmiş, en az iki katı büyümüş olacaktı. Kırk yıldır bu kadar kötü bir koku duyduğunu hatırlamıyordu. Yazık ki cesetleri oradan alıp atmanın çaresi yoktu. Bu iş ancak limana varınca yapılabilecekti

Şeyh Yusuf yalnız genç dişilerle alışveriş yapardı. Yaşıtları erkeklere oranla hem daha az yer tutuyor, hem daha dayanıklı oluyor, daha çok sayıda yüklenmeleri de mümkün oluyor. du. Katlar arasındaki açıklığı on beş santime indirebilmiş, böylelikle ambara bir kat daha ekleyebilmişti. Kadınlar, erkeklere oranla çok daha uzun süre susuz kalabiliyordu.

Erkeklerin bir sakıncası daha vardı. Çin ve Uzak-doğuya gönderilecek olanların ameliyat edilmesi gerekiyor. Bu yüzden çok kayıp veriliyordu. Çinli alıcılar tüm erkek kölelerinin ille de kısırlaştırılmış olmalarını, erkekliklerinin alınmış olmasını şart koşuyordu. Gerçi bu, yerli halkla karışıp üremelerini önlemek üzere alınmış, akıllıca bir önlemdi ama ameliyat sırasında satıcıya çok da zarar verdiriyor, çoğu «telef» oluyordu. Şeyh Yusuf'un yalnız dişilerle alışveriş yapmasının son bir nedeni de bunların Zengibar Pazarında erkeklere oranla yaklaşık iki katı para etmesiydi.

Şeyh Yusuf malını yüklemeden önce, en az bir hafta barakalarda yedirebildiği, içirebildiği kadar, zorla ağızlarına tıkarak, besler, semirtirdi. Sonra onları çırılçıplak soydurur, sadece zincirleriyle, gemiye yüklemeye başlardı, ilk bindirdiği kızları, ambarın en dibine sol yanına yatırtır, dizlerini hafifçe büktürür, kaşık gibi yanyana, sıkışık, dizerdi.

En altı böyle, tıka-basa dolunca üzerlerine, oturmalarını, yuvarlanmalarını engelleyecek kadar yakın bir mesafeye, bir tahta konur, oraya da bir kat köle istiflenir, ambar, kat kat doldurulurdu.

Bu yüzden, en alt katlara inebilmek için, her kattaki insan yükünü binbir güçlükle, teker teker zincirini halkalardan söküp çıkarmak, yerinden kaldırmak gerekiyordu. Bu, denizde, denenmesi bile olanaksız bir işti. Ama rüzgâr estiği sürece, hava deliklerinden esen yel, içerisini dayanılabilir bir düzeyde tutmaya yetiyordu işte. içeridekiler soluk alabiliyor, sıcağa da dayanıyordu. Şeyh Yusuf bir daha içini çekti, yüksek sesle, söylendi:

«Bu son yolculuğum olacak. Tanrıya şükür, zenginim, güçlü, akıllı oğullarım da var. Belki de bu bana gönderilmiş bir işarettir. Evet, son yolculuğum olacak bu.» Birden direkteki kırmızı bayrak, tembel tembel kıpırdadı. Sonra ağır ağır başını kaldırdı. Şeyh Yusuf, rüzgârı yanaklarında hissetti. Yaşından umulmayacak bir çeviklikle ayağa fırlayıp çıplak ayağını yere vurdu:

«Kalkın, kalkın çocuklarım, rüzgâr çıktı işte.»

Adamları ayağa fırlarken o da dümene geçti. Başını kaldırıp şişen yelkene baktı. Tekne ileri atıldı.

Clinton Codrington da ilk esintiyi geçe duymuş, gecelerdir yaşadığı bir karabasandan, ter içinde, sıçrayarak uyanmıştı. O koku, burnundan bir türlü gitmek bilmiyordu işte. Çıplak omuzlarına bir pelerin attığı gibi güverteye koştu. Koku, karanlıklar içinden, dalga dalga geliyordu. Bir süre tatlı tatlı esen rüzgâr sadece denizin iyot ve tuz kokusunu üflüyor, sonra Clinton'un asla unutamayacağı o, hiç temizlenmemiş bir etobur hayvan kafesindeki kokuyu andırır, dışkı ve çürümüş et kokusu karışık iğrenç koku, burnuna çarpıyor, yaşadığı karabasanı olanca canlılığıyla gözlerinin önüne getiriyordu.

On yıl önce Clinton başka bir gemide henüz küçük rütbeli bir subayken kuzey enlemlerinde bir köle gemisi yakalamışlardı. Clinton en yakın Portekiz limanına götürüp Karma Komisyon Mahkemesine teslim etmek üzere gemiye kaptan olarak verilmişti.

Ne var ki gemiyi Yeşil Burun adalarına götürdüğünde, tam on altı gün köleleri karaya çıkarma izni alamamış, mahkemenin karara varmasını denizde beklemek zorunda kalmışlardı. Sonunda başka bir karar verememiş, Clinton'a, gemiyi gerisin geriye, Brezilya'ya götürüp Brezilya mahkemelerine teslim etmesini söylemişti. Çünkü Beyaz Güvercin adındaki gemi, Brezilya bandırası taşıyordu. Ama Brezilya mahkemesinin nasıl bir karara varacağını çok iyi bilen Clinton, , bu emre uymamış, o zavallı insanlarla yüklü gemisini bir kez daha Ekvatoru geçirerek St. Helen adasındaki İngiliz deniz makamlarına götürmeyi uygun görmüştü. Limanda demir attığında, ambardaki köleler o korkunç ekvator hattını tam üç kez aşmış bulunuyordu. Ancak yirmi altısı sağ kalabilmişti ve o geminin pis kokusu, on yıl sonra bile Clinton'a kasabasanlar yaşatıyordu. Şimdi de işte, karanlık güvertede, tropik gecesinden o korkunç, ne olduğu belli koku, burnuna çarpıyordu. Kendini zorlayarak, Kara Şaka'nın kazanın ateşlenmesi, islim tutması emrini verdi, şafağa hazır olacaklardı.

Şeyh Yusuf gemiyi görür görmez tanıdı. Gözlerine inanamıyordu. Daha beş mil uzaktaydı ama bacasından çıkan koskocaman, kapkara duman sütunuyla, hızla üzerine geliyordu işte. Şu bayraktan nasıl da nefret ediyordu! Küstah, başkalarına buyurmaktan hoşlanan bir halkın bayrağı, okyanuslarda kol gezen, kıtaları zapteden bir halkın simgesi.

Aden'de, Kalküta'da buna benzer gambotlardan çok görmüş, bu bayrağın, yelken açtığı denizlerin her köşesinde dalgalandığına tanık olmuştu. Ne anlama geldiğini iyi, hem de çok iyi biliyordu.

Yapacak hiçbir şey yoktu, boyun eğmekten başka. İşte üç yüz otuz sağ, ölü veya ölmek üzere kölesiyle Sultan'ın karasularından en az yüz elli mil güneyde, bir İngiliz gambotuna yakalanıyordu. Denize tükürdü: «Şeytan, ne olacak!» Zamanla bu ad, bu şeytan sıfatı, Mozambik kanalı boyunca, ta kuzeye, Afrika'nın koca boynuzuna dek, Kaptan Clinton Codrington'a yapışıp kalacak, hep bu şeytan adıyla anılacaktı.

Kara Şaka, Şeyh Yusuf'un peşine düştü. Robyn ilk kez, köle taşımakta olan gerçek bir köle gemisi görmenin heyecanı içindeydi. En ufak bir ayrıntısını bile gözden kaçırmama herşeyi teker teker not defterine geçirme telaşıyla, dikkat kesilmişti. Gemiden iki kez top atışı yapılmıştı ama yelkenli oralı olmamış, durmadan kaçıyordu. Besbelli, kıyıya yaklaşmak niyetindeydi. Ama karanın hemen yakınında, bir dizi köpekbalığı dişinden yapılmış gerdanlık benzeri mercan kayalıkları sıralanmıştı. Clinton söylendi: «Mercan kayalarına oturtup kaçacaklar.»

Şimdi yelkenliye öyle yaklaşmışlardı ki dümen yekesini tutan, sıska, ihtiyar Arabi, başındaki fesi, sırtındaki uzun, bol entarisiyle açık seçik görebiliyorlardı. Belinde altın kakmalı, kısa, kıvrık şeyh hançeri takılıydı. Uzun, karmakarışık, aksakalı rüzgârda uçuşuyordu. Zuga homurdandı:

«Şu hainin kafasına bir kurşun yapıştırabilirim.»

«Artık çok geç kaldınız!» Clinton böyle derken yelkenli gambotun hemen altından geçiyordu. Mercan kayalıklarına daha fazla yaklaşmak tehlikeli olurdu. Hemen kayık denize indirildi, bu arada dalga, yelkenliyi şiddetle kayalara vurmuş, paramparça edivermişti. içindekiler, telâşla teker teker denize atlıyor, kıyıya yüzmeye çabalıyordu. Kayıktakiler ise, tabancalarını, bıçaklarını çekip yelkenlinin kalıntısına çıktıklarında Araplardan tek kişi kalmamış, hepsi de yarım mil kadar ötedeki hurma ağaçlarının oraya sığınıp canlarını kurtarmıştı. Kara Şaka'dan asteğmen Ferris, adamlarını ambara indirdi. Gambottan, dürbünle bakıyorlardı. Bir dakika sonra asteğmen yeniden güvertede görüldü. Küpeşteden sarkıp kustu, doğruldu. Elinin tersiyle ağzını sildi. Kayıktaki kürekçilere bağırarak bir komut verdi. Kayık hemen Kara Şaka'ya yöneldi. Tayfabaşı kaptana selâm çaktı: «Asteğmen Ferris'in ricası, efendim, köle ambarlarını açmak üzere bir marangoz, zincirleri kesmek için de iki kişi istiyor. Ayrıca, ambarların korkunç durumda olduğunu, bir hekime de gerek duyulduğunu söylüyor efendim.»

Robyn hemen; «Ben hazırım, gidelim,» dedi.

«Kardeşim giderse ben de giderim.»

«Pekâlâ, Ballantyne, yardımınızdan dolayı sizlere minnettarım. Ferris'e söyleyin, bu kıyılarda med dalgalan şiddetli olur, bir saat zamanı var ancak.»

Robyn elinde kara deri hekim çantası, eteğini çıkartıp pantolonunu giymişti. Güvertede göründü. Gemiciler merakla, yan yan onun bacaklarına baktılar. Ama genç kız bu bakışları görmezlikten geldi, tayfabaşının yardımıyla kayığa indi. Zuga da arkasından. Binbir güçlükle, iyice yan yatmış güverteye tırmandılar. Dalganın her vuruşunda güverte sular altında kalıyordu. Asteğmen, adamlarına ambar kapaklarını söktürmüştü. Robyn açılan\dört köşe delikten gelen keskin, yoğun kokuyla boğulacakmış gibi oldu. Ölüm ve çürüme kokusuna alışmış sanıyordu kendisini ama böylesine bir kokuyla ilk kez karşılaşıyordu. Asteğmenin yüzü mide bulantısından ve dehşetten, kireç gibi bembeyaz kesilmişti, sordu:

«Zincirleri kesecek âletleri getirdiniz mi?»

Bunlar ağır makaslardı, gemide devrilen direklerden yelkenleri ve halatları kesmekte kullanılırdı, iki kişi makaslarla çalışarak, ambar kapağından birbirine el ve ayak bileklerinden kapkara, çelik zincirlerle bağlanmış küçük, kara vücut kümelerini çıkartıyorlardı. Sonra makaslar gene işliyor, hareketsiz, küçük vücutlar birbirinden ayrılıyordu. Robyn, küçükken oynadığı bir oyunu hatırladı. Kat kat kıvırdığı kâğıttan bebekler oyar, kâğıt açılınca böyle, birbirine tutunmuş bir dizi eş bebek çıkardı. «Ama bunların hepsi de çocuk!» diye bağırmaktan kendini alamadı. «Yok, yok, yok, olamaz, inanılır gibi değil.» Teker teker hepsini yakalayıp bakıyor, hepsinin de başı düşüveriyordu, pislik, kusmuk ve dışkı karışımı, üzerlerinde yol yol kurumuş kalmıştı. Gözleri kurumuş gitmişti. İçlerinden bazıları çoktan kokmaya başlamıştı bile. Asteğmenin işareti üzerine gemiciler, ölüleri küpeşteden denize atmaya başladılar. Aşağıdan gelenlere yer açabilmek için. Sonunda Robyn yaşayan birine Taslayabildi. Nabzı çok hafifti, güçlükle soluk alabiliyordu ama besbelli yaşama dört elle sarılmıştı, bırakmayacaktı. Asteğmen bağırıyordu: «Med dalgaları yükseliyor, daha çabuk olun, daha çabuk çalışın.»

Robyn aşağıdan çekiç sesleri, zincir şakırtıları duyuyordu. Kölelerin üzerlerine yatırıldıkları tahta bir bir kaldırılıyordu şimdi.

Zuga da yarı beline kadar soyunup aşağıya inmişti. Ne de olsa bir subaydı. Adamlara komut vermesini, onları yönetmesini biliyor ve doğal öncülük yeteneğiyle kendini denizcilere de kolaylıkla kabul ettirmiş bulunuyordu. Aşağıdakiler hızlı çalışıyordu. İçlerinden bazıları suyun içinde kalmış, boğulmuştu. Bazıları da kurtarmaya gelenler olduğunu sezmiş, son güçlerini harcayarak bağırıyordu. Yelkenliye rampa etmiş olan kayık şimdiden, hâlâ hayat kıvılcımı taşıyan, bitkin vücutlarla dolmuştu. Kıyının yakınlarında ise yüzden fazla ceset, bir balık ağının mantarları gibi, şiş karınlarıyla yüzüyordu.

Asteğmen kayıktakilere seslendi: «Onları gemiye götürüp çabuk dönün.»

Aşağıdan Zuga bağırdı: «Robyn, buraya gel, sana ihtiyaç var.» Robyn bir an kucağındaki ölmek üzere olan zavallıya baktı, başını salladı: «Hayır, bu da gitti.» Yanındaki gemici, o küçücük vücudu kaldırıp küpeşteden aşağı bıraktı. Sonra Robyn aşağıya indi. Yerler insan dışkısıyla iyice kayganlaşmıştı. Güçlükle tutundu, gözlerinin karanlığa alışmasını bekledi.

Hava öylesine yoğundu ki bir an paniğe kapıldı. Sanki suratına pis kokulu, ıslak bir yastık kapatmışlar, boğmaya çalışıyorlardı. Neredeyse gerisin geriye kaçacak, gün ışığına, yukarıya dönecekti. Kendini zor tuttu, güçlükle yutkundu. Zuga homurdanıyordu. «O son dalgada tahtalar birbirinin üzerine çökmüş, alttakileri ezmiş işte.»

Korkunç bir görünümdü bu. Cesetlerin insanlıkla ilişkileri kalmamıştı. Robyn fısıldadı: «Aman Tanrım, nereden başlamalı ki?» Bir kız çığlık çığlığa bağırıyordu. Robyn ona doğru ilerledi. Kızın dizlerinden aşağısı ezilmişti. Kalasların arasına sıkısıp kalmıştı. Zuga'ya sordu: «Şunu kıpırdatabilir misin?»

«Hayır, işi bitmiş. Gel ötekilere bakalım.»

«Olmaz.» Robyn, binbir güçlükle, çantasına doğru ilerledi. Tutunduğu halkayı bırakır bırakmaz kayıp yüzükoyun düşmüş, canı fena yanmıştı 'ama şimdi bunu düşünecek zaman değildi.

Ömründe ancak bir kez bacak kesildiğini görmüştü, işe başladığında kız, kendini tutan denizcileri bir yana fırlatıp işkence edilen vahşi bir kedi gibi Robyn'e saldırdı. Yanağını tırmaladı. Ama birinci bacağı dizinden kestiğinde çocuğun sesi çıkmaz, kıpırdamaz olmuştu, ikinci bacağın kemiğine ulaşamadan da öldü. Robyn boğulurcasına ağlıyordu Şimdi. Dirseklerine kadar, yapış yapış kana bulanmış ellerini ovuşturdu. Başarısızlığından ötürü büyük bir suçluluk duyuyordu, kıpırdayacak hali yoktu. Zuga seslendi: «Bir an önce çıkmalıyız buradan. Hadi. Yapabileceğimiz bir şey kalmamış. Gemi her an alabora olabilir. Hadi, gel diyorum.»

Derken med dalgaları yükselmeye başladı, ambara su doldu, birbiri üzerine yığılmış tahtalar bir çatırtıyla ayrılınca, birbirine sımsıkı bağlanmış cesetler, suyun üzerinde yüzmeye başladı.

«Robyn! Burada kapana kısılmış gibi kalıp boğulacağız!» Zuga onu yukarıya, gün ışığına sürüklerken Robyn direnmeye çabalıyordu:

«Onları böyle bırakıp gidemeyiz ama!»

«Hepsinin de işi bitmiş, görmüyor musun? Birazdan gemi de sulara gömülecek. Hemen uzaklaşmalıyız.»

Robyn kolunu ağabeyinin elinden kurtardı, sendeledi, sırt üstü düşerken karnında gene o dayanılmaz sancıyı duydu. Şimdi yan dönmüştü. Yarım metre kadar ötesinde bir yüz vardı. Yaşıyordu ve ömründe böylesine gözler görmemişti. Kedi gibi vahşi, şahin gibi parlak bakışlı, kaynayan bal renginde gözler.

«İşte bu, yeterince güçlü,» diye düşündü ve seslendi: «Zuga! Yardım et!»

Sürünerek kara çocuğa ulaşırken altındaki tekne tehlikeli biçimde yan yatıyordu. Zuga bağırdı: «Bırak onu!» Birden ambara saldıran bir dalga, kızın başını örttü, Robyn suya daldı, karnındaki sancı dayanılmaz bir hal almıştı. Gene aldırmadı. El yordamıyla kızı buldu, omuzundan yakaladı. Birlikte, öksürerek, zorlukla soluk almaya çabalayarak suyun üzerine çıktılar. Ama kızın ayağındaki zincir onu daha yukarı kaldırmasına engel oluyordu. Robyn çığlığı bastı: «Zuga. yardım et!» Zuga bir anda yanlarındaydı, kızın ayağını bağlayan zincirlere olanca gücüyle yüklendi, kasları gerildi. Bir dalga daha geldi. Robyn bu kez gerçekten boğuluyor gibi oldu. Kızın başını koyuverse su yüzüne çıkıp soluk alabilecekti ama bırakmadı. Bu çocuğu kurtarmaya, koyuvermemeye and içmişti sanki. Çocuğu onun gözlerinde, o dayanılmaz yaşama arzusunu açık seçik okumuştu. Bunu kurtarabilirdi işte. O üç yüzü aşkın zavallının içinden bir tek bunu kurtarabileceğine inanıyordu.

Sonunda Zuga, zinciri halkasıyla birlikte yerinden kurtarmayı başarmıştı, iki kadını da birden suyun yüzüne çıkardığında zincir de peşlerinden sürükleniyordu.

Robyn ağabeyinin böylesine güçlü olduğunu hiç tahmin etmezdi. Gene de çocuğu zincirinden kurtarmaya gücü yetmedi. Yukarıya seslendi. Genç asteğmen, ambarın ağzında görüldü, aşağıya indi. Elindeki ağır makasla, zinciri kıstırdı ama makasın ağzı körlenmişti artık. Asteğmen de yeni yetme bir delikanlıydı, Zuga onu bir yana itti. Bileklerdeki zincirleri kesti. Makası bıraktı. Zavallı, küçücük, çıplak vücudu göğsüne bastırıp ambar kapağına yöneldi. Robyn de arkasından gideyim derken karnında bir şeyler yırtılır gibi oldu. Acısından olduğu yerde dondu kaldı. Kıpırdayamıyordu. iki büklümdü. Bir an her şeyi oluruna bırakmak, kendisini dalgalara, karanlığa koyuvermek geldi içinden. Ama sonra, öfkesi, inadı baskın çıktı, sularla, ağrıyla mücadeleye başladı. Zuga onu yukarıya, aydınlığa çektiğinde hâlâ mücadele ediyordu. Birden yelkenli yan yattı. Onları mancınık gibi, yemyeşil suların dondurucu soğuğuna fırlattı. Yelkenli alabora olurken içinden gelen son çığlıklar da sönüp gitmiş, sonra acımasız dalgalar tekneyi paramparça etmişti. Zuga ile Robyn, birbirlerine sımsıkı yapışmış, su yüzüne çıktıklarında kayık tam başlarının üzerindeydi. Genç asteğmen onları kurtarmak için her tehlikeyi göze almıştı.

Güçlü eller uzanıp onları kayığa çektiğinde, zaten aşırı yüklü kayık, iyice sallandı. Sonra kürekçiler küreklere olanca güçleriyle asıldılar.

Robyn o kara derili kızın, kayığın dibinde, üstüste yığılı öteki vücutların üzerinde yattığını görünce derin bir soluk aldı. Karnındaki dayanılmaz acıyı, ciğerlerine saplanan ağrıyı unutur gibi oldu. Sürünerek yanına yaklaştı, kızı sırtüstü çevirdi, başını kucağına aldı. Vücudu kurumuş, susuzluktan ufalmış, bitmişti, ötekilerden yaşça büyük olduğu ilk bakışta anlaşılıyordu. Kalça kemikleri iyice gelişmişti. En azından on altısında olmalıydı. Kayıktaki erkeklerin bakışından korumak için kızın üzerine brandanın bir ucunu çekip örttü. Kız o koyu bal rengi gözlerini açıp ciddi ciddi Robyn'e baktı: «Ngi ya bonga» diye fısıldadı. Robyn bu sözlükleri anlayınca şok geçirir gibi oldu. Birdenbire başka bir ülkeye, başka bir kadına gidiverdi sanki annesine, Hellen Ballantyne'e... Ona bu sözcükleri öğretişini anımsadı: «Ngi ya bonga, sana teşekkür ederim!» Robyn bu sözlere bir karşılık bulmaya çabaladı, ama bu dili öyle uzun zamandır konuşmuyordu ki. üstelik koşullar da çok farklıydı. Sözcükleri güçlükle bulabildi: «Velapi wena, kimsin, nereden geliyorsun?»

Kızın gözleri hayretle açıldı: «Sen, sen halkımın dilini konuşuyorsun!» diye fısıldadı.

***

Irmak iyice daralmış, akışı da hızlanmıştı. Bu yüzden mavnaların ilerlemesi büsbütün yavaşlamış oluyordu. Camacho'nun amcası olan, Quelimane Valisi ona bu işi bulmakla sonsuz güvenini kanıtlamıştı. Ve amcası en ufak bir başarısızlığı bile bağışlamaz yaradılıştaydı. İşin içinde ailenin serveti, bir bakıma da ailenin onuru vardı, Portekiz, Brüksel antlaşmasını imzaladığından beri aile büyük bir darbe yemişti. Elde kalanların ne pahasına olursa olsun korunması gerekiyordu. Altın, onurdan önce gelirdi ve onur ancak çıkarlara dokunmadığı oranda önem taşırdı, işte ailenin simgesi buydu.

Amcası bu seferi, çıkarlarına zarar verici nitelikte görmekle yanılmamıştı. Ne de olsa, Zuga babasının oğluydu, başlarına belâ açabilirdi o da. Üstelik bu sefere ne niyetle çıktığını da kimse bilemiyordu.

Camacho'nun aldığı talimat açık ve kesindi: Kimi yönlerde aşılması olanaksız engelleri bahane ederek İngilizleri başka yönlere çekmek, o yoldan giderlerse bataklıklara, sıradağlara, hastalığa, vahşi hayvanlara ve onlardan da vahşi insanlara raslayacaklarını söyleyerek onları dostça kişilerin, fildişinden yana zengin, verimli toprakların bulunduğu başka yönlere çekmek, Camacho bunu başaramazsa ki Zuga açıkgözün biriydi, başaramamak da vardı hesapta o zaman, başka yollara başvuracaktı. Valiyle yeğeni bu yolların neler olacağını açık açık söylemeden biliyorlardı. Camacho da buna yürekten inanıyordu. Tete'nin ötesinde bıçak yasasından öte yasa geçmezdi ve Camacho bu yasalara göre yaşayagelmişti.

Herhalde şu iki kardeşin ona karşı böyle kibirli, soğuk davranmalarının nedeni, melez kanından olmasıydı, bu sonuca varmıştı. Bu Camacho'nun en duyarlı bir noktasıydı, çünkü melezlerin pek bol olduğu Portekiz topraklarında bile, bir kusur sayılıyordu bu. Şu ikisini temizlemekle yalnız uğradığı hakaretin öcünü almakla kalmayacak, aynı zamanda cebi de para dolacaktı. Valiyle ve ötekilerle paylaşsa bile gene de geriye, kendisine yüklü bir şeyler kalacaktı kuşkusuz. Mavnalardaki donanım bile Camacho'nun gözünde bir servetti, ilk fırsatta mavnalardaki yüklü balyalarda, sandıklarda neler olduğuna bakmıştı zaten. Çok değerli ticaret eşyası. Ateşli silâhlar, kronometre ve sekstan gibi pahalı araçlar. Bir de İngiliz'in anahtarını üzerinden hiç eksik etmediği, her zaman kilitli çelik bir taşınır kasa. Kimbilir içinde kaç İngiliz altını vardı? Üstelik vali amcasının bu altından hiç haberi olmayabilirdi de. Kendisi bile bilmediğine göre, o nereden bilecek? Bu yüzden, bir an önce Tete'ye varmak ve ardındaki, o vahşi, sahipsiz topraklara ayak basmak için sabırsızlanıyordu. Robyn'in gözünde, minicik Tete kentine gelmek, Afrika'ya gerçek adımını atmak demekti, öylesine sabırla hazırlandığı, öylesine derin bir özlemle beklediği anavatana dönüş demekti. Zuga, mavnaların boşaltılmasını bahane etmiş, onu; «Hadi sen git de uygun bir yer ara kardeşim. Yarın da. birlikte gideriz,» diyerek yalnız bırakmıştı. Robyn pantolonunu değiştirip yeniden etek giydi, çünkü ne denli küçük olursa olsun Tete, gene de uygarlığın bu yöredeki son karakoluydu. Bu geri kafalı insanların dikkatini çekmenin, onları incitmenin anlamı yoktu. Herhalde annesiyle babası birlikte son kez şu kentin sokaklarında yürümüştü. Bunları düşünerek giderken, ırmak boyuna rasgele sıralanmış balçık dükkânlara da göz atıyordu. Bu küçük dükkânların birine uğradı. Baktı dükkâncı Swahili, İngilizce, Nguni dili karışımı bir dili iyi kötü anlıyor, ondan akasya ormanına giden yolu sorabildi. Orman, öğle sıcağında uykuya dalmış gibiydi. Kuşlar bile susmuştu. Bu sessizlik, Robyn'in içindeki sıkıntıyı büsbütün arttırdı. Eski günleri gözünün önünde canlandı. Ağaçların arasında altı tane mezarla karşılaşınca şaşırdı. Bunu beklemiyordu, sonradan geldi aklına. Babasının Kaborra-Bassa seferine katılanlar altı ölü vermişti, dördü hastalıktan ölmüş, biri boğulmuş biri de intihar etmişti. Onun aradığı mezar ise, ötekilerden az uzaktaydı. Bembeyaz çakıl taşlarıyla çevresi belirlenmiş başına da gene bembeyaz, alçıtaşından bir haç dikilmişti. Ucuz, mavi bir çini vazoda bir küçük demet solgun kır çiçeği bile vardı ki bu, Robyn'i çok şaşırttı. Çünkü çiçekler olsa olsa birkaç günlüktü. Mezarın başında dikilip hâlâ açık seçik okunabilen yazıya dikti gözlerini.

Helen'in sevgili anısına Fuller Morris Ballantyne'in sevgili eşi. Doğumu 4 Ağustos 1814. ölümü sıtmadan 16 aralık 1852. Tanrı'nın dediği olur.

Anılar, gözlerinin önünden hızla geçiyordu. Wiliam Dayı'nın bahçesinden topladıkları çileklerin kokusu, ayaklarının ucuna basarak o kıpkırmızı meyvayı annesinin bembeyaz dişlerinin arasına sıkıştırması, sonra da yarısını kendi ağzına atması. Yatakta yarı uykulu yatarken annesinin okuduğu masallar dinlemesi, kışın mutfak masasında, yazın ağaçların altında yapılan dersler, küçük kızdaki sonsuz öğrenme isteği, ilk midilliye binişi, annesinin onu eyerin üzerinde tutan elleri, üzengilere yetişmeyen küçük bacakları, sonra demir leğen içinde, annesi eğilmiş sırtını sabunlarken sabunlu süngerin sırtına değmesi, annesinin kahkahası, sonra geceleri, bölmenin öte yanında, yatarken duyduğu hıçkırıkları, en sonunda da yüzünü annesinin göğsüne gömdüğünde aldığı menekşe ve lavanta çiçeği kokusu.

«Neden gidiyorsun, anne?»

«Babanın bana ihtiyacı var. Çünkü nihayet beni yanına çağırıyor.»

Ve bu sözlerin Robyn'de yarattığı, korkunç kıskançlık duygusu. Robyn mezarın yanıbaşına, tozlara diz çöküp dua etmeye başladı. Duasını fısıldarken anılar, mutlu anılar, kederli anılar, birlikte belleğine doluyordu. Kendini bunca yıldır annesine hiç bu kadar yakın bulmamıştı.

Orada öyle diz çökmüştü. Ne kadar kaldığını bilemiyordu. Birden karşısında bir gölge belirince şaşkınlıktan hafif bir çığlık atarak ayağa fırladı.

Bir kadınla bir çocuk gördü. Sevimli yüzlü, hatta güzel denebilecek, bir zenci kadın. Pek genç sayılmaz. Belki otuz beşinde, ama bir Afrikalının yaşını tahmin etmek her zaman çok zordu. Avrupalı gibi giyinmişti. Birinin verdiği eskiler olmalıydı, çünkü öyle soluktu ki. Desenleri silinip gitmişti ama kolalı ve tertemizdi. Robyn bu elbisenin salt buraya gelmek için giyildiğini sezinledi.

Çocuk ise yerli Şangaan kabilesi gibi sadece kısacık bir deri parçasıyla örtünmüştü, ama Afrikalı olmadığı belliydik Yedi sekiz yaşlarında, sağlam yapılı bir çocuktu. Tozlu gibi bir renkte, kıvır kıvır saçları, garip denecek kadar açık renk gözleri vardı. Robyn pek yabancı gelmeyen bu çocuğa bakakalmıştı. Elinde küçük bir demet sarı akasya çiçeği tutuyor,

Robyn'e çekingen, gülümsüyordu. Kadın ona bir şeyler söyleyince çocuk ürkek adımlarla yaklaşıp çiçekleri genç kıza uzattı.

Robyn teşekkür ederek çiçekleri burnuna götürdü. Hafif ama tatlı bir kokusu vardı. Kadın eteklerini toplayıp mezarın başına çömeldi. Solmuş çiçekleri aldı. Mavi vazoyu çocuğa uzattı. Çocuk ırmağa doğru koştu. O yokken kadın mezarın üzerindeki otları ayıkladı. Sonra beyaz taşları dikkatle düzeltti. Bunu öyle alışık bir tavırla yapıyordu ki, Robyn onun, annesinin mezarının bakımıyla görevli olduğunu anlamıştı. Gözgöze gelince başını eğerek teşekkür etti. Çocuk, dizlerine dek çamura batmıştı. Vazosundan sular sıçratarak döndü. Besbelli bu işi daha önce de yapmıştı. Vazoyu kadına verdi. O da dikkatle mezara koydu sonra ikisi birden Robyn'in akasya çiçeklerini vazoya yerleştirmesini seyrettiler. Kadın usulca:

«Anneniz miydi?» diye sordu, İngilizce konuşmasına çok şaşırmıştı Robyn. Şaşkınlığını gizlemeye çalışarak, «Evet, annemdi,» diyebildi.

«İyi kadındı.»

«Onu tanır mıydınız »

«Efendim?»

İngilizcesi pekiyi değildi. Robyn bu kez Matabele dilini denedi. Kadının yüzü aydınlandı, Robyn'in alışkın olduğu, Nguni grubundan bir lehçeyle çabuk çabuk karşılık verince genç kız:

«Matabele misin?»

«Hayır, Angoni'yim.» Bu Angoli'ler Zambezi ırmağını otuz yıl önce aşmış, Marawi gölünün kuzey kıyısındaki topraklan ele geçirmişti. Kadın orada, Umman'lı bir köle tacirine satılmış, zincire vurularak, Shire ırmağına indirilmişti. Ama açlığa, yorgunluğa dayanamayınca zincirinden kurtarılıp sırtlanlara yem olması için yolda terkedilmiş, orada Fuller Ballantyne tarafından bulunup küçük kampa alınmıştı. Fuller ona bakıp iyileştirmiş, sonra vaftiz ederek bir Hıristiyan adı vermiş, Saran demişti.

Hava kararmak üzereydi. İki kadın, peşlerinde yarı çıplak çocukla mezardan ayrıldı. Yolda giderlerken Saran, Robyn'in annesinin, Kaborra Bassa gezi heyetinin öteki üyeleriyle birlikte Tete'ye gelişini anlatıyordu. Fuller Sarah'yı karısının yanına vermişti. Şimdi yol ikiye ayrılıyordu. Bir an duraksadıktan sonra Sarah, Robyn'i az ötedeki köyüne davet etti. Ama hava kararıyordu. Zuga merak ederdi, onun için Robyn bu daveti geri çevirmek zorunda kaldı. Sarah'yı düşkırıklığına uğratmamak için de, «Şimdi gitmem gerekiyor ama yarın aynı saatte dönerim. Bana annemle babam konusunda anlatacak çok şeyin olmalı. Hepsini dinlemek istiyorum,» dedi. Gerçekten de şu genç kadın ve şu zeki, sevimli çocukla saatlerin nasıl geçtiğini fark bile etmemişti.

Tete'ye yaklaşırlarken Robyn, tahminlerinde haklı olduğunu gördü. Sarah çocuğu onun yanına katmış, elele, güle oynaya yürüyorlardı.

«Yahu Robyn, aklımızı başımızdan aldın. Beş saattir ortalarda yoksun? Hangi cehenneme gittin?»

Çocuk, gözlerini faltaşı gibi açmış, Zuga'ya bakıyordu. Ömründe böyle uzun boylu, böylesine sert tavırlı birini hiç görmemişti. Herhalde ulu bir reis olacaktı. Elini Robyn'in elinden kurtardı, iki adım geriledi. Sonra döndü. Ok gibi fırladı. Koşarak uzaklaştı

Zuga onun ardından gülümsedi: «Ben de gene sokakta bir kimsesiz bulup kanadın altına almışsın sanıyordum.»

«Zuga, annemin mezarını buldum. Bir mil kadar uzakta.»

«İyi ama bak hava kararıyor. Karanlıkta kamptan çıkmak istemiyorum. Çevrede çakallar dolaşıyor, iki ayaklı çakallar. Hadi dönelim, Quelimane’de vali bana uzun uzadıya güvence verdi ama hâlâ taşıyıcı bulmakta güçlük çekiyoruz. Oysaki çevrede başıboş, aylak adamdan bol bir şey yok. Ama şu hınzır Pereira hepsine birer kulp takıyor. Sözde taşıyıcılar safarinin ne kadar süreceğini ve ne yönde gideceğimizi bilmeden sözleşme imzalamaya yanaşmıyorlarmış.»

«Akla yakın gibi geldi bana. Ben de olsam, o kocaman sandıkları, nereye gittiğimi bilmedikçe, sırtıma yüklemezdim.»

«Ama ben öyle düşünmüyorum. Ne yöne gidersek gidelim, onlara ne? Üstelik çok da yüksek ücret verdiğim halde daha tek kişi bile istekli çıkmadı. Bana kalırsa burada bir bityeniği var. Yola çıktığımızdan beri Pereira ağzımdan laf almaya çalışıyor. Bence bu bir tür şantaj. Gerçek niyetimi ona açıklamadıkça o da bana taşıyıcı bulmayacak, öyle anlıyorum. Ama açıklamak istemiyorum çünkü garip bir ilgi gösteriyor, çok üsteliyor. Eminim sadece merak değil bu. İçimden bir ses bana, ille de gerekmedikçe ona hiçbir açıklamada bulunmamamı söylüyor.»

Kampa geldiklerinde Pereira koşarak onları karşıladı:

«Ah binbaşı, size iyi haberlerim var. Babanızı gören birini buldum, sekiz ay önce görmüş hem de.»

Robyn heyecanından her şeyi unuttu. Çadırdaki olaydan beri ilk kez konuşuyordu Portekizliyle: «Nerede? Nerede o? Ah, çok güzel bir haber bu.»

Ama Zuga o derece sevinmiş görünmüyordu, «Eğer doğruysa,» diye mırıldandı. Camacho, «Şimdi getiririm, siz de görürsünüz,» diyerek telâşla uzaklaştı. On dakika sonra peşinde hayvan derilerine bürünmüş, bir deri bir kemik yaşlı bir adamı sürükleyerek döndü. Adamın gözleri dehşetle yuvalarından fırlamıştı. Camacho onu Zuga'nın karşısında sorguya çekti. Çaresiz, Portekizlinin çevirmenliğine güveneceklerdi.

Onun anlattıklarına göre şu ihtiyar, Manali'yi görmüştü. Kırmızı gömlek giyiyormuş. Lualaba ırmağının kıyısında, Zim'ide görmüş onu. Yanında bir düzine kadar taşıyıcı varmış. Zuga sordu:

«Babam olduğunu nereden bilmiş?»

«Herkes tanırmış Manali'yi Yaşayan bir efsaneymiş o.»

«Peki, ne zaman görmüş?»

Son yağmurların gelişinden bir dolunay önce yani, geçen yılın ekim ayı oluyormuş. Camacho öyle hesapladı, sekiz ay önce. Zuga kaşlarını çatmış, gözlerini zavallıya dikmişti, ihtiyar sızlanmaya başladı. Camacho onu çizmesinin burnuyla dürttü, susturdu.

«Ne diyor?»

«Doğruyu söylediğine yemin edermiş, öyle diyor.»

«Peki, Manali konusunda daha neler biliyor?»

«Manali'nin taşıyıcılarıyla konuşmuşmuş. Lualaba ırmağından yukarı çıktıklarını söylemişler.»

Zuga'ya bu, akla yakın gelmişti. Gerçekten de Fuller Ballantyne, kaybettiği ününe yeniden kavuşmak amacıyla Nil'in kaynağını arıyorsa, o yöne gitmiş olmalıydı. Doğrudan doğruya kuzeye akan Lualaba, Nil için gerçekten de bir kaynak olabilirdi. Camacho on dakika kadar daha, ihtiyarı sorguya çekti. Sonra eli kırbacına gittiyse de Zuga onu durdurdu. Besbelli adam bütün bildiklerini dökmüştü. Başka söyleyecek şeyi yoktu.

«Ona bir parça basma kumaş ile bir kese de boncuk verin, koyverin gitsin,» dedi. Zavallı bu armağanları alınca öylesine sevindi ki, açması bir görünümdü. Kamp ateşi yavaş yavaş sönerken Zuga ile Robyn uzun süre başında oturdular.

Robyn diyordu ki:

«Eğer kuzeye yönelirsek, Marawi gölünün ötesinde köle ticaretinin kaynağına ulaşırız. Hiçbir beyazın ayak basmadığı o bölge, Zengibar ve Ummanlılara sürekli köle sevkediyor olmalı...»

«Peki, ya güneydeki köle alışverişinin kanıtlarına ne demeli? Baksana şu senin kız bile başlıbaşına, Zambezi'nin güneyinde yürütülen köle ticaretinin canlı bir kanıtı değil mi? Babam Marawi'ye ulaşmış. On beş yıl önce, köle kervanlarıyla kıyıya kadar inmiş. Kuzeydeki köle alışverişini belgelemiş. Zengibar'da Bannerman da köle pazarı konusunda düzinelerce rapor kaleme aldı. Buna karşılık buranın güneyinde, Monomatapa ve Matabelelerde yürütülen köle ticareti konusunda hiç kimse bir şey yazmış değil bugüne dek.»

«Evet, bu konuda haklısın. Gene de babam, bir kitabında, Lualaba'nın Nil'in kaynağı olduğunu yazmış ve bir gün bunu kanıtlayacağını söylemişti. Üstelik baksana, kuzeyde görülmüş, öyle diyorlar. O ihtiyar...»

«Yok canım, bal gibi yalan söylüyordu. Biri ezberletmiş. Kim olduğunu tahmin etmek hiç de zor değil.»

«Peki, yalan söylediğini nereden bildin?»

«Hindistan'da bir süre yaşarsan yalana karşı içgüdün gelişir, üstelik de babam, ortadan kaybolduktan sonra Lualaba ırmağının oraları araştırmak için ne diye sekiz yıl beklesin sanki? Kuzeye gittiyse eğer doğrudan doğruya, hemen gitmesi gerekmez miydi?»

«Sevgili ağabeyciğim, sakın seni ille de ırmağın güneyine iten neden, şu Monomatapa efsanesi olmasın? Gözlerindeki şu parıltı acaba altın parıltısı mı, ha ne dersin?»

Zuga gülümsedi: «Haksızlık ediyorsun ama beni asıl düşündüren, şu bizim ünlü, eşsiz kılavuz ve gezginimiz Camacho Pereira'nın bizi neden güneye inmemizi engellemeye, ille de bizi kuzeye yöneltmeye çabaladığı.»

Robyn çadırına çekildikten sonra Zuga uzun bir süre daha, küllenen ateşin başında, hızla tükenmeye yüz tutan viskisinden yudumlayarak, düşündü, düşündü, sonunda kararını verdi. Kalktı. Pereira'nın çadırına yöneldi. Vaktin çok geç olmasına karşın içeride hâlâ lâmba yanıyordu ve Zuga'nın seslenmesiyle hafif bir kadın çığlığı duyuldu. Ardından da adamın homurtusu. Neden sonra kapı aralandı, Pereira'nın başı merakla uzandı. Omuzlarına bir battaniye atmıştı ama tabancası elindeydi. Zuga’yı görünce de rahat bir soluk alır gibi oldu, ama gene de eli tetikteydi.

Zuga uluorta: «Kararımı verdim ben, kuzeye gidiyoruz. Shire ırmağından yukarı, Marawi gölüne çıkıyoruz. Oradan da Lualaba ırmağına geçeceğiz.» deyince Camacho'nun suratı dolunay gibi aydınlandı, sırıttı.

«Çok iyi, çok iyi. Bol fildişi. Babanızı da buluruz. Göreceksiniz hem de çok çabuk buluruz.»

***

Ertesi gün öğle olmadan Camacho bağırıp çağırarak, kırbacını şaklatarak, yüz tane sağlam yapılı adamı kampa getiriyordu.

«Taşıyıcı buldum size, hem de çok iyi taşıyıcılar, iyi mi? Ha?»

Hıristiyan kadın Sarah ertesi gün öğleden sonra Robyn akasya ormanından çıktığında mezarın başında bekliyordu. Genç kızı önce çocuk gördü, gülerek koştu, Robyn gene bu çocuğu birine benzetmiş, çok şaşırmıştı. Kime benziyordu ki? Hiç de yabancı gelmiyordu. Ağızda, gözlerde olan bir şeyler. Ama bir türlü aklına gelmiyordu işte. Elele tutuşup, bekleyen kadına doğru gittiler.

«Kötü mevsimdeydik. Yani yağmurların gelişinden önceki o sıcak mevsimdi.» Robyn babasının kitabında, suçu yardımcılarına, yaşlı Harkness ile Kumandan Stone'a yüklediğini, onların gecikmesi yüzünden serin mevsimi kaçırdıklarını, bu yüzden boğaza kasım ayında yani intihar denecek bir mevsimde girdiklerini anlattığını anımsadı. «Sonra yağmurlar gelince sıtmayı da birlikte getirdi. Beyazlar ve annen çabucak hastalandılar.» Belki de annesi İngiltere'de kocasının çağırmasını beklediği o uzun yıllar boyunca, sıtmaya karşı doğal bağışıklığını kaybetmişti? «Manali kendisi bile hastalandı. Onu ilk kez hasta, ateşli görüyordum. Günlerce şeytan, içinden çıkmadı.» Bu sözleriyle Sarah, sıtma nöbetlerinde kendini yitirmiş olduğunu anlatmak istiyordu. «Bunun için de annenin ölümünü bilemedi.»

«Ya annem?»

«Onun suyu karardı.» Demek karasu hummasına yakalanmıştı? Robyn'in tüyleri diken diken oldu. Sıtma, yolunu değiştirip de böbreklere saldırdığında ve onları pıhtılaşmış kapkara kandan incecik duvarlı birer keseye dönüştürdüğünde, hastanın en ufak bir kıpırtısıyla idrarı kapkara gelirdi. Bu hastalıktan kurtulabilen pek azdı. Sarah alçak sesle anlatmasını sürdürdü:

«Ama anneniz güçlüydü, sağlamdı. En son o gitti.» Başını öteki, kendi haline terkedilmiş, yıkık dökük mezarlara çevirdi. «Onu buraya gömdüğümüzde şeytanlar hâlâ Manali'nin içinden çıkmamışlardı. Ama sonradan, yürüyebildiği zaman kitabını alıp geldi, gereken sözleri söyledi burada. Bu haçı da kendi elleriyle yapıp dikti. Ama çok hastaydı, yeniden şeytanlara uğradı. Anneniz için gözyaşı döktü. Sık sık da onu mahva sürükleyen ırmaktan söz ediyordu. O ırmaktan sanki bir düşmanmış gibi nefret ediyordu. Rüyalarını gerçekleştirecek yolda önünü kesen bir düşman. Sıtma nöbetleri gelip gidiyordu. Kimi zaman çırpınıyor, kimi zaman düşmanını yola getirecek makinelerden, suların üzerine yollar yapıp insanları, gemileri boğazın yukarısına taşıyacağından filan söz ediyordu.» Sarah sustu, anılar yüzüne kederden bir perde indirmiş gibiydi. Çocuk da annesinin bir şeye dertlendiğini sezmiş olacak ki hemen gelip başını onun dizine dayadı. Kadın, çocuğun saçlarını dalgın dalgın okşadı.

O anda Robyn, çocuğu tanıyıverdi, dehşetle ürperdi. Yüzü öylesine allak bullak olmuştu ki, Sarah onun bakışlarını izledi ve çocuğuna, korumak istercesine sarıldı. Hiç konuşmadan birbirlerini anlamışlardı işte.

Sarah açıklamaya kalkıştı: «Annen öldükten sonraydı...» diye söze başladı ve vazgeçti, sustu. Robyn hep öyle, çocuğa bakıyordu, Zuga, evet, tıpkı Zuga’nın bu yaştaki hali. Küçücük, esmer bir Zuga işte.

«Çok hastaydı ve yalnızdı. Hepsi çekip gitmiş veya ölmüşlerdi. O da ölecek diye korktum.»

Robyn anlayışla başını salladı: «Ve onu sevdin, değil mi?»

«Bu bir günah değildi çünkü o, Tanrıydı.» Robyn içinden: «Hayır, hayır, o bir insandı ve ben, onun kızı, ben de bir kadınım sadece,» derken içinde, büyük bir ferahlık duyuyordu.

«Nerede o, Sarah? Babam nerede? Ne yana gitti?» Kadın gözlerini indirdi: «Bilmiyorum. Bir sabah uyandığımda gitmişti. Nerededir bilmiyorum ama onu bekleyeceğim, bana ve oğluna dönmesini bekleyeceğim.» Birden başını kaldırdı: «Dönecek, değil mi? Bana olmasa bile, çocuğuna dönecek değil mi?»

Robyn hiç emin olmamakla birlikte, gene de:

«Evet, tabii dönecek,» demek zorunluluğunu duydu.

Taşıyıcılar teker teker seçiliyor, sonra Robyn'in çadırına gönderiliyor, orada hastalıkları, sakatlıkları var mı diye genç doktor tarafından uzun uzadıya muayene ediliyor, sağlam çıkınca da bu kez her birine dağıtılacak olan kırkar kiloluk yük, herkesin önünde tartılıyor, aylar ve belki de yıllarca taşıyacakları yükün boyutları, dengesi konusunda tartışmaların ardı arkası kesilmiyordu. Zuga Pereira'nın adamları kırbaçla yola getirmesine engel olup, araya girdi. Onlara iyilikle dert anlatmaya başladı. Bu sayede karakterleri konusunda da az çok bilgi edindi. Kimler öncü olabilecek yapıdadır, kimler hep yakınacaktır, kimler çetin koşullara daha iyi dayanıklıdır? Böylelikle de ertesi gün yürüyüş kolunu hazırlarken bu edindiği bilgilerden yararlandı. İlk iş, her fırsatta mesele çıkarmanın yoluna bakan yedi taşıyıcıya birer kese boncuk verip açıklamada bulunmadan, özür filan da dilemeden hemen kamptan uzaklaştırdı. Sonra en akıllı, en iyilerden beşini çağırıp yirmişer taşıyıcıdan oluşan bölüklerin başına geçirdi her birini. Bunlar, yürüyüş hızını ayarlamaktan, yüklerin devrilmesini önlemekten, kamp kurup kaldırmaktan, kumanya dağıtımından, sorumlu olacak ve bölüklerinin sözcülüğünü yapacak, gerektiğinde şikâyetleri Zuga'ya bildirecek ve Zuga'nın emirlerini arkadaşlarına ileteceklerdi.

Taşıyıcı bölükleri birbirlerinden ayrı ama yakın yürüyecekler, Cheroot çavuş da geri kalan askeriyle kolun artçılığını yapacaktı. Kolun hareketlerini düzenlemek üzere basit bir işaretleşme sistemi kuruldu. Boyundan asılmış tamtamlarla 'yürü', 'dur', 'yaklaş', 'toplan' buyrukları iletilecekti. Tam dört gün Zuga, adamlarını çalıştırdı. Yola çıkmaya hazırdılar artık. Robyn kuzey kıyısına bakarak sordu:

«iyi ama ırmağı nasıl geçeceğiz?»

Gerçekten de Zambezi burada yarım mil genişlikte ve deli deli akıyordu. Kuzeye, Shire ırmağı ve Marawi gölüne gideceklerse, oyulmuş kütüklerden bir filotillaya ve birkaç da güne ihtiyaçları olacaktı karşıya geçmek için. Helen istimbotu ise çoktan ayrılmış, belki akış aşağı gittiği için şimdi Quelimane’ye varmıştı bile.

Zuga, «Sen merak etme, her şey hazır,» deyince genç kız üstelemedi.

Son gün Robyn ilk kez mezarlığa giderken Juba'yı da yanına aldı. İkisinin de elleri kolları armağanla doluydu. Zuga yarım kan bir melez kardeşi olduğunu duyarsa kimbilir nasıl kızardı?

Saran ile çocuk mezarın basındaydılar. Kadın, armağanları güler yüzle alıp teşekkür etti. Robyn ona:

«Yarın gidiyoruz,» deyince kadıncağızın yüzü bir an karardı, sonra çaresiz, boyun eğdi: «Ne yapalım, Tanrı böyle istemiş,» derken Robyn, sanki babasını duyuyor gibi oldu.

Juba çocukla hemen arkadaş olmuş, kırmızı boncukları birlikte dizmeye başlamışlardı. Robyn ile Sarah ise birbirlerini tanıdıkları şu kısacık zamanda bir dostluk kuruvermişlerdi. Zaten babası, kitabında, zencilerin arkadaşlığını beyazlarınkine yeğ tuttuğunu söylemişti, bunu kanıtlamıştı da. Nedense beyazlarla olan ilişkileri hep aksamış, karaderililerden ise güven, saygı ve dostluk görmüştü. Sarah ile kurduğu ilişki de bu duyguların sadece bir uzantısıydı. Besbelli bu bakımdan Robyn ağabeyine hiç ama hiç benzemeyecekti. Zuga Afrika'da elli yıl bile yaşasa, karaderilileri anlamayacak, onlara hep yüksekten bakacak, hor görecekti. Robyn ise birkaç hafta içinde sağlam dostluklar kurabilmişti. Acaba gün gelecek babası gibi o da bu insanları kendi ırkdaşlarına yeğ tutacak mıydı? Kimbilir? Sarah mırıl mırıl bir şeyler anlatıyordu. Robyn dalıp gitmiş, ne söylediğini duymamıştı, sordu: «Ne dedin?»

«Baban, Manali, onu bulduğun zaman çocuğu söyler misin ona?»

Robyn, şaşkınlıktan donakalmıştı: «Ne, bilmiyor muydu yoksa? Peki neden babamla birlikte gitmedin öyleyse?»

«O istemedi, yolculuğun çok çetin geçeceğini söylemişti. Ama gerçekte dişileriyle uzun süre kalmaktan hoşlanmayan, rüzgârın estiği yöne giden yaşlı bir aygır file benzer o.»

Camacho Pereira söyleniyordu: «Bunları çok fazla besliyoruz. Şişman zenci tembel zenci demektir.» Bu sözlerin Zuga'yı çok kızdırdığını bile bile, inadına söyleniyordu işte. Zuga özellikle karaderili hizmetkârların önünde böyle konuşmasını yasaklamıştı çünkü zavallıların tek anladıkları İngilizce söz buydu. «Az yedir, çok döv, çok çalışsınlar.»

Zuga bu felsefe incilerini duymazlıktan geldi. Bölük başkanlarına dönüp tayın dağıtımını seyretti.

«Yarın yürüyüş başlıyor,» der demez, en önde çömelmiş başkanlardan biri heyecanla ayağa kalktı, sordu: «Nereye? Hangi yoldan?»

Zuga kollarını indirdi, bir süre sustu, onların merakını iyice gıcıklamış olduğuna kanaat getirince yumruğunu sıkıp kolunu güneyde, ta uzaklardaki mavi dağlara doğru uzattı:

«Buradan.»

Sevinçle bağrıştılar. Zuga kuzeyi veya batıyı da gösterseydi aynı sevinçle bağrışacaklardı kuşkusuz. Artık gitmeye hazırdılar. Yön önemli değildi. Bölük başkanları, yani indunalar, dili anlamamış olanlara çeviriyorlardı. Ansızın herkes susuverdi, Zuga döndü baktı, Pereira, suratı öfkeden şişmiş, kararmış, yanıbaşında dikiliyordu. Zuga'nın niyetinin güneye inmek olduğunu ilk kez duyduğundan, ağzından köpükler saçarak, zorlukla konuşabiliyordu. Yerel lehçelerden biriyle ve öyle hızlı konuşuyordu ki Zuga söylediklerinin ancak tek tük birkaç sözcüğünü anladı. Ama anladığı kadarı ona yetmişti. Ayrıca karşısında çömelmiş adamların yüzündeki dehşeti de açık seçik okuyabiliyordu.

Camacho onları tepelerin ardında bekleyen tehlikelere karşı uyarmaktaydı. Zuga Monomatapa sözcüğünü duydu ve efsanevi imparatorluğun o korkunç ordularından, o acımasız askerlerinden söz ettiğini anladı. Sözde bu askerlerin en büyük eğlencesi, bir erkeğin üreme organlarını kesip ona zorla yedirmekmiş. Camacho bir dakika daha konuşacak olursa şu adamları dünyada hiçbir kuvvet yürüyüşe geçiremezdi artık, iki dakika daha geçerse taşıyıcıların çoğunun yerinde, ertesi sabah yeller eserdi.

Şu Portekizliyle başa çıkmanın tek bir çaresi vardı. Yenik düşürmek. Zuga bir şey daha öğrenmişti. Afrikalılar, Hindistan'da çok yakından tanıdığı Asyalılar gibi, zaferi kazanana büyük bir saygı gösteriyor ve başarıdan geniş ölçüde etkileniyorlardı.

Sert bir sesle, «Pereira!» diye bağırdı. Bir an Portekizliyi susturmuş oldu böylece. Sonra tam adam ona döndüğü sırada, sol yumruğunu Pereira'nın gözüne indirince onu iki eliyle yüzünü kapatmaya zorladı. Bundan yararlanarak bu kez karnına, daha doğrusu midesine vurdu, beriki ikibüklüm oluverdi, elini midesine indirince yüzü açıkta kaldı.

Bu kez sağ kulağının altına bir sol yumruk savurdu. Tüylü şapkası uçtu, gözleri devrildi, dizlerinin bağı çözüldü. Yüzükoyun yuvarlandı. Sessizlik ancak bir saniye sürdü. Ardından seyircilerden bir bağrıştır koptu. Çoğu Camacho'nun çizmesini veya kırbacını tatmış olduğundan birbirlerine sevinçle sarıldılar. Camacho'nun küçük söylevinin yarattığı heyecan şu iki yumruğun çabukluğu ve etkisinin yarattığı şaşkınlık karşısında silinmiş gitmişti. Çoğu ömründe yumruk atan adam görmemişti, bu dövüş biçimi, hepsini de hem etkilemiş, hem de hoşlarına gitmişti.

Zuga hiç oralı değilmiş gibi, yerde yatan adama sırtını döndü. Yüzünde en ufak bir öfke belirtisi yoktu, hatta hafifçe gülümsüyordu bile.

Sesini alçaltarak, sakin sakin konuştu: «Yanımızda askerler var. Nasıl ateş ettiklerini gözlerinizle gördünüz. Bakın, bu bayrağı da görüyor musunuz?» Elini ana çadırın tepesinde dalgalanan kırmızı, beyaz, mavi, İngiliz bayrağına doğru uzattı: «Hiç kimse, hiç bir reis, hiçbir savaşçı şimdiye dek. .»

Robyn çığlığı bastı: «Zuga!» Sesindeki dehşet, Zuga'yı hemen döndürdü. İki adim yana fırlattı. Kalabalıktan tek bir ses çıktı: «Cii!»

Bu, insanı iliklerine dek donduracak bir sestir, çünkü ölümcül bir savaşta Afrikalı savaşçı, kendisini veya bir başkasını bu sesle yüreklendirmeye çalışır. Camacho Zuga'nın sırtının alt kesimini hedef almıştı. Daha önceleri bıçakla çok dövüşmüş bir adam olduğundan, kürek kemikleri arasını hedef almamıştı, oraya vurursa kaburgalara çarpabiliyordu çünkü. Bu yüzden böbreklerin tam üstündeki yumuşak belgeye yönelmişti ve Robyn'in uyarısına karşın bile Zuga gereğince atik davranamamıştı işte. Bıçağın ucu kalçasını sıyırdı, pantolonunu on beş santim kadar yırttı. Deriyi de, eti de yardı. Kan pırıl pırıl dizine akmaya başladı.

Camacho bu kez yandan savurdu. Bıçak, öfkeli bir kobra yılanı gibi parlayıp tıslarken Zuga ellerini kaldırdı, karın kaslarını içeri çekip geriye doğru sıçradı. Bıçağın ucu gömleğine değdiyse de derisine dokunmadı.

Camacho yeniden saldırırken kalabalıktan üçüncü kez, «Cii» yükseldi. Portekizlinin öfkeden gözleri dönmüş, suratı kıpkırmızı kesilmişti. Zuga bıçaktan kaçmak için geriye doğru kaykılırken sırtındaki yaranın büsbütün açıldığını, kanın oluk gibi bacağına indiğini hissediyordu. Bir an duraladı, çünkü bir silahın horozunun kaldırılma sesini duymuş, gözünün ucuyla da Jan Cheroot çavuşun Enfield tüfeğini kaldırdığını, Portekizliyi nişan aldığını görmüştü. Bağırdı: «Hayır, ateş etme!» Karnına bir kurşun yemeye hiç niyetli değildi, çünkü Camacho ile ikisi birbirlerine pek yakın, dansedercesine dönüyorlardı. Bıçağın ucu onları birbirlerine bağlamış gibi.

«Ateş etme çavuş!» Bunun bir nedeni daha vardı. Şu sırada yüz kişinin önünde hesap veriyor sayılırdı. Yüz kişi yargılıyordu onu. Aylar, belki yıllar boyu birlikte yürüyeceği insanlar. Onların saygısına ihtiyacı vardı.

Seyirciler bir ağızdan, «Cii!» derken Camacho öfkesinden soluk soluğa kalmıştı. Sağ elindeki bıçak gene uçan bir kırlangıcın kanadı gibi hışırdadı, bu kez Zuga da boş durmadı, altı adım kadar geri çekildi. Dengesini yitirdi. Diz üstü çöküp doğrulmak için elini yere koydu. Ama Camacho yeniden saldırıya geçtiği anda ayağa fırladı, bir matadorun boğadan kaçışı gibi kalçalarını yana doğru savurdu. Yere koyduğu elinde bir avuç kaba, kurşuni kum vardı şimdi. Gözlerini Portekizlinin gözlerine dikmişti, çünkü beklediği işaret Camacho'nun elinden değil, gözlerinden gelecek, niyetini orada okuyacaktı. Toz kaldırarak ağır ağır birbirlerinin çevresinde dönüyorlardı şimdi.

Camacho bıçağını aşağıda tutuyor, ağır bir müzik parçası yönetiyormuşçasına yavaş yavaş sallıyordu. Sağ ayağından güç alıp fırladığı sırada seyirciler gene bir «Cii» koyverdiler. Camacho ilk kez dengesini yitirdi. Sırtüstü düştü, kalktı. Zuga onu iki kez daha böyle, gerilemeye zorladı. Seyirciler kahkahayla gülüyordu artık ve Camacho'nun yüzünü kızartan öfke şimdi korkuya dönüşmüş, o mosmor rengin yerini ölümcül bir beyazlık almıştı. Ama bıçak hâlâ aralarında, pırıl pırıl ve ustura gibi keskin, üç parmak kalınlığında, üstelik bir kez gömüldükten sonra yapıştığı ıslak etten kolayca sıyrılsın diye boyunca uzanan kan oluğuyla sallanıp duruyordu.

Bu kez tam Portekizli saldırıya geçtiği anda Zuga avucundaki kumları onun gözüne savurdu. Onun bir daha görmesine kadar geçen kısacık sürede, bıçak tutan elini bileğinden sımsıkı kavradı.

Kalabalık gene «Ciii!» diye gürledi. Camacho'nun gözlerinden yaşlar akıyordu, kum tanecikleri görmeyen gözyuvarlarına battıkça gözkapaklarını kırpıştırıyordu. Zuga onu bileğinden şiddetle silkeledi. Dengesini yitiren Camacho yüzükoyun kapaklanırken Zuga vargücüyle karşı koyarak geri çekildi. Bıçak tutan kolu bükmeye çalıştı. Camacho'nun omuzundan çat diye bir ses çıktı, sonra kolu arkaya büküldü. Zuga bir kez dana şiddetle silkeleyince Camacho çocuk gibi çığlığı bastı ve bıçak parmaklarından kaydı, öteki eliyle yakalamaya çalıştıysa da başaramadı. Zuga çizmesiyle yerde duran bıçağın ucuna bastı, havaya zıplattı. Adamın kolunu koyverdi. Havada yakaladığı bıçak sağ elinde, geri çekildi.

Seyirciler bu kez bir ağızdan: «Bulala!» diye haykırıyorlardı: «Gebert onu! Gebert onu! Bulala!» Kan görmek istiyorlardı, çünkü böyle bir kavganın sonunda ille de kan dökülmesi gerekirdi.

Zuga bıçağı bir akasyanın gövdesine kabzasına dek sapladı, büktü, kabza elinde kaldı, tiksintiyle yere attı. Sonra: «Cheroot çavuş, kamptan defet şunu!» diye seslendi.

Hotanto; yanına gelirken «isterseniz vurayım onu!» diyordu.

«Bir daha kampa girmeye kalkışırsa, o zaman vurabilirsin ama şimdilik sadece defet gitsin.»

Zuga boynundaki atkıyı çözüp kalçasındaki yaraya bastı, topallamamaya özen göstererek çadırına yöneldi. Bir an önce şu bakışlardan uzaklaşması gerekiyordu çünkü başı dönmeye, midesi bulanmaya başlamıştı bile. Yarası müthiş ıstırap veriyor, ellerinin titrediğini de kimse görsün istemiyordu.

Robyn yarasını sararken, «Onun omuzunu yerine taktım, kırık filan yok sanıyorum ama sen, bu durumda yürüyemezsin. Attığın her adımda dikişlerin gerilir,» diyordu.

Haklıydı da, yürüyüşe ancak dört gün sonra başlayabildiler ve Camacho Pereira bu aradan yararlanmasını bildi. Robyn çıkık omzunu yerine taktıktan bir saat sonra dört kürekçiyle birlikte kütükten oyma bir kayığa binmiş, Zambezi'den akış aşağıya inmeye koyulmuştu. Kolu, askıya alındıktan sonra bile öyle ıstırap veriyordu ki, dayanılır gibi değildi.

Dinlenmek istiyordu ama bir an önce öcünü alması gerektiğinden durmadı. Ayışığında yol aldılar. Ertesi gün öğleye doğru Zambezi'nin güney kıyısında, Tete'den yüz mil kadar aşağıda, küçük bir yerli köyüne yanaştılar. Kayıkçıların parasını verip savdı, tüfeğini ve battaniyesini taşımak üzere iki taşıyıcı tuttu, iki gün sonra Inyangaza yani Dehşet dağlarından denize inen Sırtlan Yolunu bulmuştu bile. Bu, gizli bir yoldu, gerçi anayola paralel uzanıyordu ama onun kırk mil kuzeyinden gidiyor ve anavatandan başka ülkelere, başka kıtalara son ve zoraki yolculuklarını yapan kalabalıkların kullanılabilmesi için bir su boyunca ilerliyordu.

Vila Manica Doğu Afrika'daki Portekiz yönetiminin son ileri karakoluydu. Valinin bir kararnamesi, şu balçık duvarlı kaleden öteye, Dehşet dağlarına, siyah olsun, beyaz olsun, Portekizli olsun, yabancı olsun, hiç kimsenin geçmesine izin vermiyordu. Kesinlikle yasaktı. İşte bu yüzdendir ki Sırtlan yolu gizlice açılmıştı.

Ne var ki Camacho'nun yasağı filan umursadığı yoktu. Kolu müthiş ıstırap vermesine karşın, gene de dağlara vurdu, iki kişinin yanyana yürüyebileceği genişlikteydi ve yerdeki izlere bakılırsa son zamanlarda buradan pek kimse geçmemişti. Gerçi yol boyunca dağılmış insan kemikleri göze çarpıyordu ama bunlar bile kurumuş, ağarmıştı. Buradan üç ay önce geçmiş olan son köle kervanından arta kalanlardı. Zamanında yetişmişti demek. Hızla yolunu sürdürdü. Ancak iki gün sonra, uzaklardan bir mırıltı duydu. Camacho ağacın tepesine tırmanarak ileri baktığında akbabaların havada daireler çizdiklerini gördü. Yerden dokuz metre yüksekte, bir çatal dala oturup bekledi. Sesler giderek yaklaşıyordu. Korkunç, yaslı sesler, iniltiler, yürek paralayıcı çığlıklar bir yükseliyor, bir alçalıyordu. Sonunda Camacho ta uzaklarda kervanın öncülerini gördü. Ormandan sürünerek çıkan yaralı bir yılan gibi...

Ağaçtan inip telâşla yürümeye başladı. Kervanın önünde beş silahlı zenci ilerliyordu. Onların da başında bir beyaz vardı. Hain, kırış kırış suratlı, cüce denilecek kadar kısa bir adam. Güneşten kavrulmuş, küçülmüş gibiydi. Camacho'yu iki yüz adım uzaktan tanıdı, hemen şapkasını çıkardı, salladı. Sonra iki adam kucaklaştılar, sevinçle gülüştüler. Camacho birden ciddileşti:

«Alphonse, kardeşim, kötü haberlerim var, hem de çok kötü,» dedi.

«İngiliz mi? Aiphonse sırıtıyordu, üst ön dişlerinden biri eksikti.

«Evet, İngiliz. Duydun demek?»

«Babam haber göndermişti, biliyorum.» Alphonse, Quelimane valisinin hayatta kalan en büyük oğluydu. Kırk yıl önce Lizbon'dan getirdiği Portekizli karısından olduğu için safkan beyazdı. Kadıncağız peş peşe üç oğul doğurmuş, ikisini sıtmaya, dizanteriye kurban vermiş, sonra da şu küçücük, sapsarı Aiphonse Jose Vilay Pereira'yı dünyaya getirmişti. Onu da yağmurlar başlamadan iki ağabeyinin yanına gömeceklerini sanıyorlardı. Ne var ki sonunda anne gömülmüş, çocuk bir karaderili sütninenin kucağında büyümüş, gelişmişti.

Camacho ise bir piçti, bir yarımkandı. Valinin bir zamanlar güzel olan melez kapatmalarından birinin oğluydu. Oğul olarak tanınmıyordu bile, sadece yeğen unvanına sahipti, iğrenç bir şey. Başlıbaşına bu unvan bile onu Alphonse'a saygılı davranmaya zorluyordu. Buna ek olarak Aiphonse babası gibi kararlı ve ondan daha acımasız, daha çetin biriydi. Camacho onun bir adamı öldüresiye kırbaçlarken bir yandan aşk şarkısı söylediğini gözleriyle görmüş, flüt sesine kırbacıyla tempo tuttuğunu işitmişti.

«Ne yani? Sana onun kuzeye gitmesini sağlaman emredilmemiş miydi?»

«Engel olamadım, ne yapayım? Adamdaki İngiliz inadı.»

«Bu konuya gene döneceğiz. Şimdi bana kısaca anlat nerede, ne yapmayı tasarlıyor?»

Camacho, hazırladığı açıklamayı bülbül gibi anlattı. Hikâyenin kendine zararı dokunacak, canalıcı noktalarını ustalıkla geçiştirmeyi ve özellikle, İngiliz’den yediği dayağa değinecek yerde, keşif kolunun taşıdığı zenginliklerin üzerinde durmayı unutmadı.

Alphonse bir ağacın gölgesine uzanmış, bıyıklarını çekiştirerek onu sessizce dinlerken, yarımkan kardeşinin anlattığı hikâyedeki boşlukları kendiliğinden dolduruyordu. Hikâye bitince sordu:

«Peki, Zambezi vadisinden ne zaman ayrılacakmış?»

«Yakında. Gerçi onu ağır yaraladım ama bilinmez ki belki de bir tahtıravan yaptırıp taşıtır kendisini.»

Alphonse donuk bir sesle, «Monomatapa'ya girmesine asla izin vermemeli!» diyerek bir sıçrayışta ayağa kalktı. «Bu iş en iyi vadinin bittiği yerdeki o kötü arazide görülür.»

Geriye, kıvrıla kıvrıla inen iki büklüm insanlara baktı, bunlar çok acıklı ve güzel şarkı söylüyorlardı ama boyunlarındaki boyundurukla, hiç de insana benzemiyorlardı. «On beş kişi verebilirim.»

«Yetmez ki.»

«Yetecek. İşi gece görürsün yeter.»

Camacho yalvardı: «Yirmi kişi ver bari. Yanında askerler var, eğitilmiş askerler, kendisi de asker zaten.»

Alphonse bir süre düşündü. Sırtlan yolunun en çetin bölümü geride kalmıştı. Bundan sonrası kıyıya kadar, nispeten kolaydı. Tehlikeler giderek azaldığından, bekçiye de daha az gereksinme duyabilirdi.

«Pekâlâ, yirmi olsun. Ama yabancılardan biri bile kurtulmayacak.» Ağabeyinin buz gibi, kapkara gözlerine, bakınca Camacho'nun tüyleri diken diken oldu: «İz miz de bırakma. Çok derine göm onları ki çakallar, sırtlanlar kazıp çıkarmasın. Taşıyıcıları, heyetin eşyasını tepeye çıkartmakta kullan, sonra onları da gebert. Eşyayı bir dahaki kervanla aşağıya, kıyıya indiririz. Sevgili amcaoğlukardeşim bu kez bizi düş kırıklığına uğratma sakın, anlaşıldı mı?» Bu, müthiş bir tehditti; Camacho güçlükle yutkundu.

«Biraz dinleneyim, hemen giderim.»

«Hayır, hemen şimdi gideceksin. O İngiliz dağların ardına ulaşırsa bir daha köle filan bulamayabiliriz. Zaten yirmi yıldır altın bulamıyoruz. Bir de köle kaynağımız kurursa babam da ben de hiç hoşlanmayız bundan, bilmiş ol, hiç hoşumuza gitmez.»

Zuga'nın emriyle şafak sökmeden bir saat önce, ortalık henüz zifiri karanlıkken boru öttürüldü, indunalar bağırıştılar: «Safari' Kalkın, yürüyoruz!»

Robyn ile Zuga onları seyrediyordu: Zuga'nın koluna giren Robyn kaygıyla sordu: «Artık kılavuzumuz yok, nereye gittiğimizi de bilmiyoruz. Ne olacak bizim halimiz?»

«Eğer bilseydik işin tadı kaçardı. Kılavuz için de endişelenme sen. Ava çıkıyorum diye gittiğim zamanlar şu dağlara tırmandım. Hiçbir Portekizlinin, hatta belki de babam hariç hiçbir beyazın gitmediği kadar uzaklara gittim. Sen bana güven, gerisini düşünme. Kılavuzun benim kardeşim. Dürbünle baktım, gerçi yamaçlar çok dik ama sanırım geçebileceğimiz iki geçit buldum. Onun ötesini de birlikte keşfedeceğiz. Zaten işin eğlencesi de burada değil mi ya?»

***

Zuga, Robyn'in yanından ayrılıp kervana döndüğünde adamları, ikinci dişi de çıkarmışlar, sarmaşıklarla birbirine bağlayıp yanyana uzatmışlardı. Taşıyıcılar, yüklerini de bir kenara bırakıp taze et yemeğe hazırlanıyordu.

Zuga anlamıştı, adamları, doyuncaya kadar yerlerinden kıpırdatmak olanaksızdı. Bu yüzden, yediği etten karnı iyice şişmiş Jan Cheroot'a, fil eti biter bitmez, yola çıkmalarını tembih ederek, Sharps tüfeğini alıp Robyn'in yanına döndü. Birden şaşırdı, kızın yüzü sararmış, daha doğrusu yeşermiş gibiydi. Gözleri kızarmıştı, ağlıyordu. Telâşlandı:

«Nen var kardeşim, ne oldu?» diye sordu. Ama Robyn konuşacak durumda değildi. Güçlükle yutkunup ağabeyine ardından gelmesini işaret etti. Şimdi, daracık, düz bir çıkıntıdaydılar. Burası alçak bir mağara oluşturuyordu, daha önce başkaları bu mağarayı kullanmış olacaklardı, çünkü kayalık tavan sayısız ateşin isinden iyice kararmıştı. Duvarlar da küçük, sarı buşmanlara özgü, çocuksu resimlerle bezenmişti. Herhalde buşmanlar yüzyıllar boyu, sonu gelmeyen göçlerinde, oradan oraya dolaşırken bu mağarada barınmışlardı.

Resimlerde perspektif de yoktu, biçim kaygısı da. Ama gene de gördüklerini tam olarak yansıtabilmişlerdi. Zürafa boynunun o zarif eğiminden, Kap buffalosunun o hantal, omuzlarına o uçları düşük boynuzlarına varıncaya kadar… Buşman ressam kendisini de, kabilesini de çırpı gibi, sıskacık kişiler olarak çizmişti. Ellerindeki yaylarını germiş, zıplıyor, dansediyorlardı. Karşılarında, ayaklarının dibinde uzanan o eşsiz manzaraya bir balkon gibi açılmış bir kaya çıkıntısına geldiler. Bu arada çeşitli kaya katmanları, uçurumun duvarı boyunca, açık seçik belli oluyordu. Bunların sertliği de farklı olduğundan, yumuşak kayalar aşınıma uğramış o mağarayı oluşturmuştu. Taşa, iyice derin olarak, sade bir Hıristiyan haçı kazılmıştı, altında da, usta bir kalemden çıktığı belli, çok özenli bir isim ve tarih:

«FULLER MORRIS BALLANTYNE»

Zuga babasının, kendi elinden çıktığına hiç kuşku olmayan adını böyle görünce elinde olmaksızın bağırdı. Yazı her ne kadar yeni kazılmış gibi görünüyorsa da, altındaki tarih yedi yıl öncesini gösteriyordu, 20 Temmuz 1853. iki kardeş, değişik duyguların etkisinde, susup kalmıştı şimdi. Robyn, babasına olan tüm sevgisi depreşmiş, bunca yıl sonra babasının yanında olabilmek için amansız bir özlem duyuvermişti birden. Hayatındaki boşluğu çok daha iyi anlıyor, babasına karşı görevlerini düşünüyordu. Gözlerine yaşlar doldu. Yanaklarından süzülmeye başladı. Sessizce dua etti:

«Tanrım, ne olur, beni babama götür. Tanrım/ çok geç kalmadan kavuşayım ona, iş işten geçmeden.»

Zuga'nın duyguları da aynı derecede şiddetli ama bambaşkaydı. Babası olsun olmasın kendisinden başka birinin şu kayalık kapılardan geçip Monomatapa Krallığını seyretmiş olmasını kıskanmıştı. 3urası onun arazisiydi. Bir başkasıyla paylaşmak istemiyordu. Hele hele babası olacak o acımasız, kendini beğenmiş canavarla, asla.

Ama öfkesini belli etmemeye çalıştı. Babasının adının altında bir de, «Tanrının kutsal adına,» ibaresi bulunuyordu. «Haklıymışsın, Zuga'cığım, sen bizi dosdoğru ona götürüyorsun demek! Sözünde duruyorsun. Senden kuşkulanmakta hata etmişim meğer.»

Eğer yalnız olsaydı Zuga av bıçağını çıkartır, kayaya kazılmış şu yazıları silmeye çalışırdı. Ama boşuna zahmet olacağını da pekâlâ biliyordu. Çünkü ne yapsa, adamın yani babasının, hayalete benzeyen varlığını yok edemezdi ki!

Kaya ve üzerindeki yazılara sırtını dönüp yeni topraklara baktı. Ama her nedense artık keyfi kaçmıştı. Kendisinden önce buralardan bir başkasının da geçmiş olduğunu bilmek, işin tadını kaçırmıştı. Derken taşıyıcılar kervanı yetişti. Adamlar filin etini de, kemiklerini de, yağlarını da, gık demeden, seve seve yüklenmişler, bu iki kat artmış ağırlık altında ses çıkarmadan yürüyorlardı.

Kervan ağır ağır ormandan çıkıp geçide girdi, Zuga'nın bacaklarını aşağı, uçuruma sallandırıp oturduğu taşın tam altına geldi, Zuga ayağa kalktı. Jan Cheroot'a seslenecek, geçidin tepenin eteklerine çıktığı yerde konaklamasını söyleyecekti. Bulunduğu yerden, ta aşağılarda, yemyeşil bir çayır görüyordu. Bir çift de soluk kurşuni renkte balıkçıl, o yeşil arazide kurbağa avlamakla uğraşıyordu. Hiç kuşkusuz orada bir pınar vardı ve tıka basa yedikleri o kadar etin üzerine adamlar mutlaka susuzluktan ölecek hallere düşeceklerdi. O pınarın başında konaklarlarsa hem bol bol su içebilirler, hem de Zuga yeniden buraya tırmanıp şu duvarlardaki buşman resimlerini defterine geçirebilirdi. Tam ellerini boru gibi ağzının yanına koyup Jan Cheroot'a seslenecekti ki, ansızın bir gümbürtü koptu. Kayadan kayaya yankılanarak büyüdü. Birkaç saniye için Zuga, neler olup bittiğini anlayamadı. Ama gümbürtü yinelendi. Taşıyıcıların çığlıklarını bile boğdu. Şimdi adamlar yüklerini yere fırlattıkları gibi şahin saldırısına uğramış güvercin sürüsü örneği dağılmışlardı.

Sonra gözüne bir şey çarptı. Kocaman, yuvarlak bir cisim, bayır aşağı, dosdoğru kervanın üzerine yuvarlanıyordu. Zuga önce bunu vahşi bir hayvan sandı. Silahını doğrulttu. Ateş etmeye hazırlanırken, koskocaman kaya parçaları olduğunu farketti. Belki bir düzineden fazla kaya, tonlarca ağırlıkta, sanki havaya fırlıyordu. Nereden geldiğini görmeye çalıştı. Boşuna. Aşağıda adamlar dehşet içinde bağrışarak, çil yavrusu gibi dağılıyordu. Yuvarlanan kayalar, o değerli, yerine konulması olanaksız eşya sandıklarını eziyor, içindekileri darmadağın ediyordu.

Çok, çok aşağısında bir tüfek patladı. Baktı, Jan Cheroot, neredeyse dosdoğru havaya ateş ediyor. Tüfeğin doğrulduğu yönü gözleriyle tarayınca, uçurumun tam kıyısında, bir kıpırtı çarptı gözüne.

Kocaman kayalar, uçurumun ta tepesinden yağıyordu ve Zuga bakarken, bir, bir tane daha geçide doğru yuvarlandı. Orada bir hayvan olmalıydı mutlaka. Zuga'nın aklına insan gelmiyordu, çünkü şu yeni toprakların da insan ayağı basmamış olduğuna inandırmıştı kendini. Birden, olmayacak bir korkuya kapıldı. Ürperdi. Sanki orada bir dev maymun sürüsü pusu kurmuş, adamlarının üzerine şu kocaman kayaları yağdırıyordu. Sonra silkindi. Kendini topladı. Biraz yükseğe çıkıp, orasını görebileceği bir yer aradı çevresinde.

Robyn onun yolunu kesti: «Ne yapıyorsun sen, Zuga? Yukarıda insanlar var! Onlara ateş edemezsin! Cinayet olur bu!» Yanakları alev alev yanıyordu.

«Ama onlar benim adamlarımı öldürmeye çalışıyorlar ya?»

Ve kardeşini silkti. Geçti. Robyn arkasından sesleniyordu:

«Dur Zuga, elini boş yere kana bulama! Onlarla belki pazarlığa girişebiliriz!»

Zuga tepeye tırmanırken kardeşinin bu sözleri kulaklarında çınlıyordu. Sonra birden Tom Harkness'in söylediklerini hatırladı. Babasının, yoluna çıkmaya kalkışacak herkesi, gözünü bile kırpmadan soğukkanlılıkla, öldürmekten çekinmeyeceğini söylememiş miydi? Zuga onun ne demek istediğini şimdi çok daha iyi anlıyordu. Acaba ondan önce babası da bu geçitten geçmek için, böyle, savaş vermiş miydi? Eğer bunu babası başardıysa, oğlu da haydi haydi başarırdı elbet. Aşağıda Cheroot çavuşun tüfeği gene patladı ardından gene bir kaya yağmurudur koptu. Ama hedefi bulması için taşı yuvarlayanların uçurumun kıyısından sarkıp aşağıya bakmaları, kendilerini göstermeleri gerekiyordu. Besbelli çavuş ateş açmakla sadece onların gözünü korkutmayı amaçlıyordu.

Zuga, korkusuzca tırmanıyordu. O ilk kaya aşağıya yuvarlanandan beri on dakika geçmemişti henüz. Saldırganlar bombardımanı sürdürüyor, yuvarlanan taşların gümbürtüsü tepelerde yankılanıyordu.

Zuga kan ter içinde kalmıştı ama durup dinlenecek zaman yoktu. Ta aşağılardan gelen incecik, ıstırap dolu çığlıktan, bir taşıyıcının hesabının görüldüğünü anladı. Birden, tepeye, bir düzlüğe çıkıverdi. Soluk soluğa, yüzükoyun yere attı kendini. Şimdi geçidin karşısındaki yükseklikle aynı hizadaydı. Arada ancak üç, dört yüz metre vardı. Bu uzaklıktan Sharps tüfeğiyle attığını vurabilirdi. Tüfeğini doğrulturken saldırganların niçin bulunduğu düzlüğü değil de karşı tepeyi seçtiğini anladı. Oraya tırmanmak görünüşte hemen hemen olanaksızdı, üstelik bitip tükenmeyecek bir kaya stoku da vardı. Zuga seyrederken, onların bir fil iriliğinde bir kayayı yuvarlamak için bir sırığı kaldıraç gibi kullandıklarını görüyordu.

Elleri titriyor, doğru dürüst nişan almakta güçlük çekiyordu. Karşıdaki tepeye tünemiş küçük insan topluluğunu seyrederken elindeki tüfek de sallanıyordu bu yüzden. Bir düzineden fazla değillerdi. Hepsi de çırılçıplaktı. Sadece önlerine birer deri parçası takmışlar, kapkara vücutları, güneşte, terden parlıyordu.

Biraz sürünerek tüfeğin namlusunu bir kayaya dayadı. Nişan alırken adamlar da kocaman kayayı aşağı yuvarlamaya başlamışlardı. Altmış metre aşağıda, yere vurmasıyla tepeler yeniden sarsıldı.

Şimdi küçük, siyah adamlar uçurumun kıyısından geri çekilmiş, başka bir kaya seçmeden önce azıcık soluklanmak üzere durmuşlardı. Yalnız bir tanesinin başında başlık vardı ve bir erkek aslanın yelesinden yapılmışa benziyordu. Bu başlık adamı arkadaşlarından daha uzun boylu gösteriyor ve el kol hareketleriyle, yanındakileri itip kakarak çevresine buyruklar veriyordu.

Zuga artık iyice kendine gelmiş, teri de soğumuştu. Aslan yeleli adama nişan aldı. Tetiği çekti. Silah sesi, karşıdaki küçük topluluğu gafil avlamıştı. Birden irkildiler. Ne olduğunu, nereden geldiğini anlayamadıklarından, şaşkın bakışlarını çevrede gezdirdiler. Başı yeleli uzun boylusu sakınarak uçurumun kıyısına yaklaşıp aşağı doğru baktı. O anda Zuga silahını yeniden doldurmuştu. Bu kez tam o aslan yelesine nişan aldı. Tetiği çekti. Kafası yeleli adam, kolları havada sallanarak, olduğu yerde, gülünç bir dans yapıyormuşçasına döndü. Sonra yere yığıldı. Ta uçurumun kıyıcığına yuvarlandı. Arkadaşları donup kalmıştı. O yuvarlanırken yardımına koşmak akıllarına gelmiyordu. Sonra adamın bacakları son bir kez, havada sallandı, boşluğa indi. Düşüşü uzun sürdü. Yana doğru açtığı kolları, bacakları, bir arabanın tekerlekleri gibi dönüyordu. Sonunda küt diye ta aşağılarda, yere vurdu.

Zuga yeniden ateş etti. Hiç birine nişan almadan, karşıdaki kalabalığa yöneltmişti tüfeğini, ama bu kez, bir atışta iki kişiyi vurdu. Çünkü bu kadar yakından kurşun bir insanın vücuduna girip çıkıyor, gene de hızından bir şey yitirmiyordu. Bu kez bağrışa çağırışa dağıldılar ve Zuga bir daha ateş etmeye zaman bulamadan, tavşan gibi, şaşılası bir hızla daracık bir kaya aralığına dalıp gözden kayboluverdiler.

Ortalığa ansızın derin bir sessizlik çöküvermişti. Sonunda Jan Cheroot'un, ta aşağıdan, derinlerden gelen sesi duyuldu. Zuga kalktı. Bir portakal ağacının dalına tutunarak sarktı, bağırdı:

«Kervanı götür Çavuş » Yankı, sanki onunla alay ediyormuş gibi, sözlerini tekrarladı: «Çavuş... çavuş... çavuş...»

***

Robyn kararından dönmedi. O gece Juba onu uykusundan uyandırdı. Yanyana oturup tepedeki köyden gelen tamtam seslerine ve şarkılara kulak verdiler. Besbelli, adamcıklar kendilerine şölen çekiyordu. Adeta bir bayram yaşanmaktaydı.

Juba asık suratla mırıldandı: «Her halde hiç biri ömründe bu kadar çok eti bir arada görmemiştir!»

Ertesi sabah Robyn, buffalo etinin yerinde, ağaç kabuğundan örülmüş bir sepetin içinde güvercin yumurtası iriliğinde on beş tavuk yumurtası, iki koca toprak çanak da akdarı birası buldu. Biranın görünüşü bile midesini bulandırmaya yetti. Dağıtsın diye hemen onbaşıya verdi. Hotantoların keyfi, birayı içince yerine gelivermişti. Sonra Robyn, peşinde Juba, ikisinin de kucağında birer demet yarı kurutulmuş buffalo eti, gidip barınağın altına oturdular, beklemeye başladılar. Saatler geçti. Akşam oldu. Güneşin batmasına yakın, Robyn akdarıların usulca sarsıldığını gördü. Juba'yı uyardı: «Kımıldama sakın.»

Ağır ağır, biri belirdi. Eski püskü derilere bürünmüş, ikibüklüm, zayıf bir insan. Robyn onun kadın mı erkek mi olduğunu çıkartamadı, çünkü ürkütmekten çekiniyor, açık açık bakamıyordu. Şimdi çömelmiş, zıplayarak, ama çok ağır, onlara doğru geliyordu, öylesine sıska, kırış kırış, kurumuştu ki Robyn'e, British Museum'da gördüğü Mısır mumyalarını anımsattı. Bir erkekti bu, çünkü büzülmüş, küçücük kalmış cinsel organı önüne örttüğü kısacık deri parçasının altından sallanıyordu.

Üstelik yün gibi kıvır kıvır saçları da iyice ağarmıştı. Robyn de, Juba da hiçbir harekette bulunmayınca ihtiyar cesaret almış olacak ki on adım ötelerine kadar yaklaştı. Sonunda Robyn başını ondan yana çevirince, korkusundan ağlar gibi seslerler çıkarmaya başladı. Besbelli, kabilenin en değersiz kişisi olduğundan, haberci olarak seçilmiş ve tepeden aşağıya, yanlarına inmesi için gözü kimbilir nasıl, nelerle korkutulmuştu?

Robyn, karşısındaki ürkek, yabani bir hayvanmış gibi çok yavaş davranarak bir parça buffalo eti uzattı. Yaşlı adam, büyülenmiş gibi ete bakakaldı. Juba'nın söylediği gibi bu zavallılar herhalde ormanda bulabildikleri köklerle yabani meyvalardan, bir de yetiştirebildikleri cılız üründen öte bir şey yemiyor, bilmiyordu. Et yemek onlar için olağanüstü bir şeydi. Hele, kabilede böyle, üretimde hiç payı olamayacak birinin et yemesine asla sıra gelmezdi.

Zaten Robyn'in elindeki parçaya gözlerini dikmesine bakılırsa, akşamki şölenden bu zavallıcığa tek lokma bile düşmediği anlaşılıyordu. Açlıktan bitmiş, tükenmişe benziyordu. Tüm cesaretini topladı. Biraz daha yaklaşarak avuçlarını açtı.

Robyn et parçasını eline koyar koymaz da telâşla ağzına attı. Dişsiz etleriyle, ağzından salyalar aka aka, şapır şupur sesler çıkartarak emmeye başladı. Zevkten ağzı kulaklarına varıyordu.

Robyn de, Juba da gülmeye başladılar. Adamcağız da gözlerini kırpıştırdı, gülmeye benzer sesler çıkardı. Bunun üzerine akdarılar aralandı, başka kara, yarı çıplak kişiler ağır ağır ilerlediler. Besbelli kadınların kahkahasından onlar da korkacak bir şey olmadığı sonucuna varmışlardı.

Tepedeki köyde oturanlar, erkeği, kadını, çocuğuyla yüz kişiyi geçmiyordu. Her biri teker teker ortaya çıktı. Onlara baktı. Güldü, sonra da el çırptı. Yaşlı, gümüş saçlı adam ise, başarısından son derece gururlu, Robyn'i elinden tutmuş yol gösteriyor, bir yandan da gıcırdar gibi bir sesle çevresindekiler© açıklamalarda bulunuyor, arasıra durup kısacık bir zafer danan yapmayı da unutmuyordu.

Kadınlar bebeklerini havaya kaldırıp şu olağanüstü, göz kamaştırıcı yaratığı gösteriyor, çocuklar da koşup Robyn'in bacaklarına dokunuyor, sonra kendi cüretlerine kendileri de satarak bağıra çağıra kaçışıyorlardı. Köy, saz damlı, penceresiz kulübelerin yusyuvarlak dizildiği küçük bir alandan ibaretti. Alanın çevresine de gerektiğinde aşağı yuvarlanmak üzere koca kayalar hazır edilmişti. Kulübelerin duvarları kille sıvanmıştı. Alçak kapılardan geçilerek içeri giriliyordu. Her birinin yanında aynı malzemeden ama zararlı hayvanlardan korunmak üzere kazıklar üzerine yükseltilmiş birer de tahıl ambarı vardı, birkaç sıska piliçten öte, evcil hayvan görünmüyordu. Kulübelerin arasındaki boşluklar da, ortadaki alan da süpürülmüştü. Köyde genellikle bir düzen ve temizlik göze çarpıyordu. Adamlar sırım gibiydi. Hiç birinde dirhem fazla yağ yoktu. Bu, onların hemen hemen sadece bitki yediklerini, etle yakından uzaktan ilgileri olmadığını gösteriyordu. Robyn'i karşılarken attıkları kahkahalar, söyledikleri şarkılar da içtendi, yapmacık değil. Robyn, mutlu mutlu çevresine bakarken içinden, «işte Zuga'nın hayvan gibi vurduğu, böyle insanlar,» diye düşündü. Gölgeye genç kızın oturması için alçak, bir iskemle koymuşlardı, Juba da yanıbaşına çömeldi. Robyn oturur oturmaz ihtiyar, bir şeyler bağırdı, kıkır kıkır gülen genç bir kız hemen bir çanak dolusu akdarı birası getirdi. Biradan birkaç yudum içmişti ki kalabalık sustu, iki yana çekilerek görkemli birinin geçmesi için yol verdi.

Adamın başında, fil yolu geçidinde vurulan reisinkine benzeyen, hayvan derisinden yapılmış yüksek bir başlık vardı. Omuzlarına da pars derilerinden bir pelerin atmıştı, ancak deri öylesine yıpranmıştı ki herhalde çok eski olmalıydı.

Belki de babadan oğula geçen, reislik simgesiydi. Adam Robyn'in tam karşısında bulunan bir başka iskemleye oturdu. Orta yaşlı, güler yüzlü ve uyanık birine benziyordu. Robyn'in elleriyle yaptığı işaretleri dikkatle izledi ve sonra, yüz ifadesiyle, el kol hareketleriyle ne demek istediğini genç kıza kolaylıkla açıklayabildi.

Robyn'e nereden geldiğini sordu, Robyn de kuzeyi gösterdi, sonra güneşe doğru her gün için bir daire çizerek kaç gün yol aldıklarını anlattı. Reis onun kocasının kim olduğunu kaç çocuğu olduğunu öğrenmek isteyip de hem evlenmemişi hem de çocuksuz olduğunu öğrenince tüm köy halkı şaşkınlıktan donakaldı. Toprak çanaklarda bira getirildi. Robyn'in hafif başını döndürmüştü bu içki. Yanakları pembeleşmiş, gözleri parlıyordu. Juba ise ev sahiplerini küçümsüyor, söyleniyordu: «Şunlara bak, bir keçileri bile yok!»

Robyn onu tersledi: «Belki de sizin o yiğit gençleriniz bu zavallıların tüm keçilerini çalmışlardır?» Ve reise, bakarak bira çanağını kaldırdı.

Reis ellerini çırptı. Tamtamcılara tamtamlarının başına geçmelerini işaret etti. Sonra pars derisi pelerinini bir yana fırlatarak kalktı. Bileziklerini, gerdanlıklarını şangırdata şangırdata, hoplamaya, tepinmeye, dönmeye, çılgınca dansetmeye koyuldu. Göğsünde fildişinden bir süs sallanıyordu. Kar beyazı, cilâlı fildişi alevleri yansıtıyordu, çünkü güneş çoktan batmıştı artık. Süs, bir daire biçimindeydi ama kusursuz bir daire, çepeçevre de düzenli bir motifle bezenmişti. Bu motifin gerçekte, hangi dilden olduğunu pek çıkaramadığı ama Lâtin harfleri olduğuna hiç kuşkusu bulunmadığı bir yazı olduğunu anlayınca Robyn'in yüreği hop etti. Ama reis yerinde durmadığı için okuması olanaksızdı. Sabırla onun yorulup oturmasını bekledi genç kız. Bir fırsatını bulup eğildi, okumaya çalıştı. Yanılmıştı, süs, fildişinden değil, porselendendi. Avrupa işiydi, küçük bir kavanozun kapağı belki de, içinde diş tozu ya da konserve et satılan kavanozlardan. Yazısı İngilizceydi ve «Balık ezmesi, baylara ağız tadı» diyordu.

Robyn'in heyecandan tüyleri ürperdi. Babasının bu ezmeye ne kadar düşkün olduğunu, küçük bir kızken, evde kalmayınca, yenisini almak üzere bakkala koşturulduğunu dün gibi hatırlıyordu.

Son Afrika yolculuğuna çıkarken de bu ezmeden düzine sandık almıştı. Şu porselen kapağın buraya gelişinin ise bir tek anlamı olabilirdi.

Robyn, porselene dokunmak üzere elini uzattığında reisin ifadesi hemen değişiverdi. Şiddetle geriye sıçradı. O anda şarkılar da, tamtam sesleri de kesildi. Robyn anladı ki, porselen kapak, büyü değeri taşıyan çok önemli bir şey sayılıyor ve bir başka elin ona dokunmasının felâketler getireceğine inanılıyor. Reisi yumuşatmak istedi ama beriki oralı olmadı. Hemen pars derisinden pelerinine sarınarak köyün ta ucundaki kulübesine yöneldi. Besbelli, eğlence sona ermişti, öteki köylüler de süklüm püklüm, kulübelerine çekildiler. Ortada yalnız o gümüş saçlı, dişsiz ihtiyarcık kaldı. O da Robyn'i elinden tuttuğu gibi, konuk için ayrılmış olan kulübeye götürdü.

Bir daha reisle karşılaşma ve ondan özür dileme olanağını bulamadı. Üstelik köylüler de ondan uzak duruyor, herhalde çekip gitmesini istiyorlardı ama Robyn tepedeki köyde kalmakta inat ediyordu. Yalnız o ihtiyar, kendisine yardımcı olmaya çabalıyor, hizmetine koşuyordu. Çünkü Robyn, adamcağızın uzun ömrü boyunca başına gelen en önemli şeydi ve reis bile olsa, hiç kimse uğruna onu elinden kaçırmak istemiyordu. Sonunda Robyn, reise önemli bir armağan göndermekten başka çare bulamadı. Son sam sam boncuklarını ve çift taraflı baltalardan birini feda etmek zorunda kaldı.

Reis böylesine zengin armağanlara karşı koyamazdı. Eskisine oranla daha soğuk, daha resmi bir tavırla da olsa, Robyn'i dikkatle dinledi, sonra köyün yaşlılarıyla ciddi ciddi tartıştı, karşılığını öyle verdi.

Babası güney yönüne gitmişti. Güneş beş kez yeryüzünü dolanmadan önce. Reis, Robyn'e yol göstermek üzere birini katacaktı yanına. Besbelli, sonunda kızı başından atacağı için rahatlamıştı. Çünkü armağanlar ne kadar hoşuna gitmiş bile olsa, reis, hâlâ kızın, boynundaki tılsıma dokunmaya kalkışmakla kabilesine uğursuzluk getireceği korkusu içindeydi.

Yol gösterici olarak gümüş saçlı ihtiyarı seçmekle bir taşla iki kuş vurmuş, hem şu davetsiz konuğu, hem de boşuna beslenmesi gereken bir boğazı başından savmış oluyordu.

Juba, «Aman,» diyordu Robyn'e. «Ne de pis kokuyor bu ihtiyar!» Evet, pis koktuğu doğruydu. Robyn gene de renk vermemeye çalışıyor; «insan bir süre sonra alışıyor, farketmez oluyor gene de,» diyordu. Ama fark edilmemesi olanaksız bir şey daha vardı, ihtiyar çömeldiğinde, cinsel organı deri önlüğünün altından hemen çıkıveriyordu. Dinlenirken de hep çömeliyordu. Robyn bu sorunu da, Karanga'ya, Zuga'nın yün iç donunu vermekle çözümledi. Ağabeyi bunu öğrenince çok kızacaktı ama çare yoktu, iç donu, Karanga'yı dayanılmaz derecede onurlandırmıştı. Upuzun, sıska bacaklarında dalgalandıkça, bir tavuskuşu gibi kurumlanıyordu. Yol boyunca onları köylerden uzak tutmaya çabalıyordu, ama Robyn'e bu köylerin de aynı kabileden olduklarını söylemeden geçmiyordu.

Artık Robyn Karanga'nın dilini yeterince öğrenmiş, ulu büyücü konusunda ondan daha geniş bilgi alabiliyordu. Reis o büyülü porselen tılsımı ulu büyücüden almışmış meğer. Birçok, birçok yağmur mevsimi önce, kaç mevsim olduğunu Karanga kestiremiyordu, ama gene de çok eski bir zamanda değilmiş, olağanüstü bir adam tıpkı Nomusa gibi, ormandan çıkagelmiş. Tıpkı onun gibi de açık renkmiş. Ama saçı sakalı alevlerin rengindeymiş (bunu söylerken kamp ateşini gösteriyordu) ve iç kuşkusuz bir büyücü, bir ermiş, bir yağmurcu olmalıymış, çünkü onun geldiği gün uzun süren kuraklık yerini yağmurlara bırakmış, ortalığı seller götürmüş, yıllardır ilk kez dereler dolmuş. Bu soluk renkli büyücü başka olağanüstü işler de yapmış, önce bir aslana, sonra bir kartala dönüşmüş, ölüleri mezardan kaldırmış, elini sallamakla şimşeğe yön değiştirtmiş. Robyn sordu:

«Onunla konuşan oldu mu?»

Karanga dehşetten tirtir titreyerek: «Konuşamayacak kadar korkmuştuk. Ama ben büyücünün bir kartal gibi köyün üzerinde uçtuğunu ve tılsımı gökten indirdiğini gözlerimle gördüm.» Bunu söylerken kanat çırpar gibi sıska kollarını sallıyordu.

Robyn düşündü. Herhalde kavanozdaki balık ezmesinin kokusu, kartalı, boş kavanoza çekmiş olacaktı. Ama yenecek bir şey olmadığını anlayınca hayvan, kavanozu tesadüfen Karanga'nın köyüne atmıştı.

«Büyücü bizim köyün orada kısa bir süre kaldıktan sonra güneye doğru uzaklaştı. Herhalde aslan kılığına girmiş, çok hızla yol alıyordu, öyle duyduk. Yarattığı mucizeleri de duyduk. Tamtamlar köyden köye haber verdiler.»

Anlaşılan, insan yiyen bir arslan gibi, ortalığı kasıp kavurmuştu bu büyücü. Sonunda da gidip güneydeki o kara tepeye, o demir dağa, Thaba Simbi'ye yerleşmişti. Orada mucizeler yaratıyor, büyüler yapıyormuş, insanlar ta uzaklardan geliyor, ona mısır ve armağanlar getirerek işlerini gördürüyorlarmış.

Robyn sordu: «Hâlâ orada mı?»

Yaşlı Karanga, sulanmış gözlerini devirdi, omuz silkti: «Büyücülerin ne zaman geldiğini, nereye gittiğini söylemek çok tehlikelidir.»

Yolculuk, Robyn'in umduğu kadar olaysız geçmiyordu, çünkü köyünden uzaklaştıkça Karanga'nın yön bulması güçleşiyor, her akşam kamp kurduklarında, ertesi sabah mutlaka yolunu bulacağını söylüyordu, iki kez, kayalıkları göstererek, «İşte burası Demir dağıdır,» demesine karşın iki kez de tepelerden kaya ve mızrak yağmuruna tutuldular.

Karanga mırıldandı: «Yanılmışım, gözlerim bazen öğle güneşinde bile kararıyor, bir şey göremez oluyorum.»

Robyn'in sabrı tükenmek üzereydi, terslendi: «Sen o dağı gerçekten, gözünle görmüş müydün?» Karanga o gümüş saçlı başını önüne eğdi ve utancını gizlemek için kemikli parmağıyla burnunu karıştırmaya koyuldu.

«Evet, gerçi ben orasını gözlerimle görmedim, ama birisi söyledi bana, o da şeyle konuşmuş...»

Robyn, artık kendini tutamadı, İngilizce bağırdı:

«Seni hınzır ihtiyar şeytan seni! Bunu neden daha önce söylemedin?»

Yaşlı Karanga, söyleneni değilse bile, söyleniş tarzını anlamış ve öylesine yıkılmıştı ki, Robyn'in öfkesi pek sürmedi.

Hele matarasıyla yiyecek torbasını taşımasına izin verdiğinde ihtiyarın sevinci acınacak bir manzaraydı.

Robyn'in sabırsızlıktan içi içine sığmıyordu.

«Babamı bulmak istiyorum ama onu yalnız ben bulmak istiyorum, onu benim yalnız başıma bulduğumu da dünyanın bilmesini istiyorum. Gurur günahtır ama ben öteden beri günah işlemişim zaten. Bağışla beni Tanrım. Şu küçük, önemsiz günahımı bağışla, öteki günahlarımın kefaretini nasıl olsa öderim.»

Böyle dua ederken bir yandan da kulağı kirişteydi. Her an Zuga çıka gelecek diye ödü koyuyor, en ufak bir gürültüde yerinden sıçrıyordu. Elinde olsa gece olmasına filan bakmadan adamları kaldıracak ayışığında, Karanga'nın gene ve kesinlikle Demir Dağ diye tanımladığı ta uzaktaki o tepeye doğru yola koyulacaktı. Ne var ki taşıyıcılar yorgunluktan bitkin düşmüştü. Juba bile ayağına batan dikenlerden yakınıyordu. Yalnız kendisi, bir de yaşlı Karanga dipdiriydi. Bu yüzden adamların dinlenmesine çaresiz izin vermek zorunda kalmıştı.

Ertesi sabah daha gün ışırken yola koyuldular ama artık arazi nitelik değiştirmiş, pantolonu ta dizlerine kadar ıslanmıştı. Şimdiye dek yürüye geldikleri o yüksek yayla ile göz alabildiğine uzanan çayırlar yavaş yavaş güneye doğru eğiliyor, bir gece önce gördüğü o tek sivri tepe, ufku doğudan batıya kaplayan bir dizi tepelere dönüşüyordu. Robyn umutsuzluğa kapılmaktaydı.

Yanında Juba, aşağıdaki dere yatağına indi. Gözlerden uzak bir su birikintisi buldu, sabunu çoktan tükendiğinden, bir avuç kum alarak ovunmaya, arınmaya çalıştı, üstünü başını da yıkayıp düz kayalara kuruması için serdi. Sonra, öyle çırılçıplak güneşe oturdu. Juba da arkasına diz çöküp hanımının saçlarını taramaya başladı. Bu işten pek hoşlanırdı. Bir yandan da bir şeyler anlatıyor, sonra kendi anlattıklarına kendisi gülüyordu. Bunun için, kumda yaklaşan adım seslerini ikisi de duymadı, ancak ayağının dibine gölge düşünce Robyn yalnız olmadıklarını anladı. Bağırarak ayağa fırlarken ıslak giysileriyle de örtünmeye çalıştı.

Önünde duran kadın silahsızdı. Onun gibi heyecanlı, üstelik de ürkekti. Ama pek genç sayılmazdı. Maşonalardan olduğu belliydi. Daha çok, Mısırlılara benziyordu. Belden yukarısı çıplak, göğüsleri kocamandı. Ürkek, fısıldadı: «Sizi Manali'ye götürmeye geldim.» Robyn bu adı duyar duymaz, sıcacık yaşların yanaklarından yuvarlandığını hissetti. Yüreği sanki ağzına geldi. Manali, al gömlekli adam babası her zaman kırmızı rengin çeçe sineğini de, öteki sokucu sinekleri de uzaklaştırdığına, kalın fanilanın da sıtma nöbetlerini önlediğine inanırdı. Robyn, çıplak olduğunu tamamen unutmuş, sıçrayarak ayağa kalktı, kadına koştu, kolundan yakaladı, sarstı, bağırdı:

«Manali!» Sonra İngilizce, ekledi: «Nerede o? Beni hemen ona götür, şimdi!»

Kadının peşinden, daracık kıvrıla kıvrıla giden patikadan ilerlerken kendi kendine, bunun ne sadece bir raslantı, ne de Karanga'nın yol göstericilikteki ustalığı olmadığını düşünüyordu. Kan kanı çekmişti, işte bu kadar, içgüdüleriyle, göçmen bir kırlangıç kuşu gibi, dosdoğru babasına doğru uçmuştu, içinden avaz avaz bağırmak, şarkı söylemek, sevincini ormana haykırmak geliyordu. Kadın önünde yürürken dar, yumuşak kaslı sırtı, kalçalarının kayar gibi yuvarlanışına karşın, kıpırdamıyordu bile, Afrika kadını daha çocukluğundan, başının üzerindeki su dolu yükü tek bir damla bile taşırmadan, dökmeden taşımaya alışa alışa böyle zarif yürümesini öğrenirdi işte.

Ama gene de Robyn'in istediği kadar hızlı gitmiyordu. Robyn babasının geniş adımlarla, kızıl sakalını savurarak ona doğru geldiğini şimdiden görür gibi oluyordu, sesini duyuyordu. Birbirlerine anlatacak o kadar çok şeyleri vardı ki.

Kızını görünce ilk ne diyecekti acaba? Ne kadar şaşıracaktı? Yüksek sesle güldü. Elbette bunca uzaklardan, babasını aramaya geldiği için kızıyla gurur duyacaktı, Robyn de kendi gözyaşlarını tutamayacaktı, biliyordu. Sevinç gözyaşları. Şimdi Masona kadın, dik bayırı tırmanıyordu. Güneş batmak üzereydi. Robyn güldü. Burası, Karanga'nın ta yirmi mil uzaktayken gösterdiği tepenin ta kendisiydi. Demek ihtiyar yanılmamıştı? Bu yüzden onu sevindirmeliydi. Kendisi öyle mutluydu ki, bu mutluluğunu herkesle paylaşmak istiyordu.

Şimdi dar bir mağara ağzına gelmişlerdi. Batmakta olan güneşin ışıkları o karanlık kapıyı aydınlatıyordu. Pek derin değildi ancak uzun süredir içinde yaşamla geldiği belliydi. Tavanı ve duvarları isten kapkara kesilmişti, tam girişte bir ateş yanıyordu, üzerinde de küçük bir toprak çanak vardı. Mağaranın önü çıplaktı, şuraya buraya hayvan kemiklerinin, kürk parçalarının, çalı, çırpının, kırık çanak çömleğin dağılmış olması, burada insanların yaşamakta olduğunun ayrı bir belirtisiydi. Havada çürümüş yiyecek artıklarının, insan dışkısının kokusu vardı.

Dumanı tüten küçük ateşin başında çömelmiş tek bir kişi vardı, insandan çok maymuna benzeyen, pis kürklere bürünmüş bu yaratık, yerinden kıpırdamadı. Robyn de ona bakmadı bile, çünkü dikkati başka bir yöne çevrilmişti. Mağaranın içinde, ta gerilerde, batan güneşin son ışıkları, bir yatağı aydınlatıyordu, üstünkörü kesilmiş sırıklar birbirine sarmaşıklarla bağlanmıştı. Ama Afrika tarzı bir hasır değil, Avrupa tarzı bir karyolaydı işte. Üstüne de bir sürü hayvan postu yığılmıştı. Belki de altında biri yatıyordu.

Karyolanın hemen üstündeki bir rafta bir dürbün, Zuga’nın sekstanıyla kronometresini içine koyduğu kutuya benzer, tik ağacından yapılmış ama orası burası çizik çizik, eski bir kutu, bir de küçük, ucuz teneke sandık duruyordu. Sandık da çoktan eskimiş, boyaları dökülmüştü.

Robyn o kutuyu William dayısının çalışma odasından anımsıyordu. Boğulur gibi oldu. Bir çığlık attı. Ateşin başına oturan ihtiyarın yanından koşarak geçip içeri daldı. Kendisini kaba-saba karyolanın yanıbaşına attı. Dizüstü çöktü. «Baba! Babacığım, benim ben, Robyn!»

Ama postun altında bir kıpırtı olmayınca elini uzattı. Uzattığı anda da daha dokunmadan, dehşet içinde durdu, «ölmüş,» diye düşündü. «Çok geç kalmışım!»

Sonra kendini zorladı. Elini uzatıp pis kokulu, eski püskü post yığınına dokundu. Dokunur dokunmaz postlar yıkılıverdi, yanılmıştı. Karyola boştu.

Robyn şaşkın, ayağa kalktı. Mağaranın kapısına döndü. Karanga kadın, ateşin başında dikilmiş, ifadesiz bir yüzle onu seyrederken Juba korkuyla geri çekildi. «Nerede o? Manali nerede?»

Kadın gözlerini indirdi. Bir an Robyn ne demek istediğini anlayamadı. Sonra o da kadının baktığı yere baktı ve ayaklarının dibinde, ateşin başına çömelmiş o gülünç ihtiyara gözleri takıldı.

Kalbi öylesine sıkışır gibi oldu ki, yürümekte, soluk almakta güçlük çekti. Masona kadın hep öyle donuk bir yüzle Robyn'e bakıyordu, İngilizce sorduğu soruyu anlamamıştı ama sabırla bekliyordu. Robyn ona gene bir şey soracakken ateşin başındaki o iskelete benzer yaratık, iki yana sallanmaya başladı ve kavga eder gibi bir ihtiyar erkek sesi, büyü yaparcasına garip bir ilahidir tutturdu.

Robyn'in ilahinin İskoç lehçesiyle söylendiğini anlaması ve kutsal kitaptaki ilahilerin hangisi olduğunu çıkarması birkaç dakika aldı. Ama ilahi, başladığı gibi, ansızın kesiliverdi. O sıska yaratık gene öyle kıpırtısız, dondu kaldı, sesi soluğu kesildi. Ateşin başında, Masona kadın, eğildi ve çocuğuna bakan anne gibi usulca, şefkatle, ayağının dibinde oturan adamın başını, boynunu örten postu çekti.

Fuller Ballantyne büzülmüş, küçücük kalmıştı. Yüzü yaşlı bir meşe ağacının kabuğu gibi kırış kırış olmuş, sertleşmişti. Kırışıkların içi de isle dolmuş, kararmıştı. Saçı sakalı iğrenç bir hastalığa yakalanmış gibi, topak topak yolunmuş, düşmüştü. Geriye kalanlar ise beyazdı ama pislikten, ağzının, burnunun kenarlarında sakalı, bıyığı kapkara olmuştu.

Yalnız gözlerinde canlılık kalmış gibiydi. Yuvalarında dönüyorlardı ve Robyn bir bakışta babasının aklını kaçırmış olduğunu anladı. Bu, Fuller Ballantyne değildi, o büyük gezgin değildi, köleliğin baş düşmanı, İncil’in güçlü savunucusu değildi. Çok, çok önce gitmişti gerçek babası, yerine şu pis, ufalmış deliyi bırakarak.

Gördüğüne inanamıyormuş gibi, babasının yüzüne bakakalmıştı. Ayağının altındaki toprak sanki kayıyor, her şey altüst oluyordu. «Babacığım,» diyebildi. Ateşin başındaki yaratık, önce küçük bir çocuk gibi aptal bir kahkaha attı, sonra saçma sapan konuşmaya başladı. Bağırıp çağırıyor, İngilizce sözcükler Afrika lehçelerine karışıyor, sıska kollarını havada sallıyordu. «Sana karşı günah işledim ben, Tanrım,» diyor, sakalına yapışıyor, tutam tutam kopartıyordu. «Senin hizmetinde olmaya lâyık değilim artık,» Bu kez yanaklarını tırmalıyor, incecik bir kan sızıntısı, çenesine doğru iniyordu. Gerçekte şu bir deri bir kemik kalmış, bitmiş tükenmiş gövdede hâlâ akacak kan olması şaşılacak şeydi,

Masona kadın onun üzerine eğilip bileğinden yakaladı. Sonra usulca eğilip onu kaldırdı, hiç zorluk çekmeden karyolaya götürdü. Bacaklarından birisi kaba bir tahtaya bağlanmış, altından sarkıyordu.

Robyn, başı önünde, ateşin önünden ayrılamadı. Hâlâ tirtir titriyordu. Sonra kadın geldi, onun koluna dokundu: «Çok, çok hasta.»

Robyn ancak o zaman duyduğu tiksinti ve dehşeti yenebildi. Bir an duraksadı. Sonra ayağa kalktı. Babasının yanına yaklaştı.

Kadın anlatıyordu: «Yiyecek bulamadık, bulduğumuzu da yemedi zaten. Küçük bir bebek gibi zorla ağzına tıkmak zorunda kaldım.» O sırada Robyn onun ne demek istediğini anlamamıştı ama işine devam etti.

O açlıktan bitkin düşmüş, sıska vücut bit içindeydi. Sirkeler salkım salkım, edep yerinin ağarmış kıllarından sallanıyordu. Sonra dışkısı her yanında kurumuş, kabuk bağlamıştı. Kaburga kemiklerinin altını yoklarken karaciğer ve dalak eline gelmişti, iyice büyümüştü. Fuller Ballantyne bağırdı. Canı yanmış olmalıydı. Bu şiş, bu aşırı duyarlık, uzun süreden beri çektiği sıtmanın ve hiç bakım görmemenin sonucuydu. Sordu: «Manali'nin ilâçları, umutisi nerede?»

«Çoktan bitti, tüfeğin barutuyla, mermisiyle birlikte. Her şey biteli çok, çok oldu.» Kadın başını salladı. «O zamandan beri de kimse bize yiyecek öteberi getirmiyor artık.» Bir sıtma bölgesinde kininsiz kalmak, intihar demekti. Bunu kimse bilmese, en iyi Fuller Ballantyne'in bilmesi gerekirdi.

Hastalık, dişlerinin çoğunu çürütmüş, boğaz ve damağında da o kendine özgü yaraları açmıştı. Babasının çenesini bıraktı, ağzı kapandı. Bu kez burun kemerini yokladı. Kemik iyice yumuşamış, düşüyordu. Hastalık çok, çok ilerlemiş, şu pırıl pırıl beyini çoktan kemirip tüketmişti. Frengiydi bu, son aşamasına, genel felç aşamasına yaklaşmış bir frengi. Şu kaçınılmaz, yapayalnız ölüme sürükleyen, yalnız, adamlara özgü hastalık.

Bu sırada bacaklarını örten ağır postu kaldırınca çürümüş et kokusuyla irkildi, zavallı hasta da hemen çırpınmaya başladı, öyle ki, Juba ile Masona kadın onu güç tutabildiler.

Robyn bacaklara bakınca babasının buralardan niçin hiç ayrılmadığını anladı. İstese de ayrılamazdı, bacağa sarılmış olan tahtanın bağları, etlere öylesine derin gömülmüştü ki, cerahat ta kemiğe kadar inmişti. Koku dayanılır gibi değildi. Bacak, kalçanın altından belki birkaç yerinden kırılmıştı, hatta belki de kalça oynağı bile kırıktı. Ama herhalde kırıklar yapışmamış, onarılmamıştı, orası kesin.

Hemen bacakları örttü. Hekim çantası ve âletleri gelmeden hiçbir şey yapamazdı. Şimdilik onun canını yakmaktan, onu büsbütün küçük düşürmekten öte bir şey gelmezdi elinden. Babası hâlâ çırpınıyor, kendini oradan oraya atıyor, dişsiz ağzını bir karış açıyordu. Masona kadın onun üzerine eğildi, göğüs uçlarından birini eline aldı, bir an duraladı, başını kaldırıp Robyn'e yalvarırcasına baktı. Belli, utanıyordu. Robyn işte ancak o zaman anladı ve şu kadınla, babası olan şu zavallı sakatın arasında bir zamanki ilişkiye saygı göstererek bakışlarını kaçırdı, mağaranın girişine yöneldi. «Gidip umuti'mi getireyim. Sonra dönerim.» dedi.

Robyn, karşıdaki ormanda kamp ateşini görünce rahat bir soluk aldı. Dönüşünde taşıyıcıları ve askerleri yanında olurdu. İçi rahat ettiyse de bu duygusu uzun sürmedi. Çünkü ateşin başında, tanıdık biri, onu karşılamak üzere kalkmış, geniş adımlarla geliyordu.

«Zuga! Seni beklemiyordum!»

Buz gibi bir sesle karşılık verdi ağabeyi: «Hayır, beklemediğini biliyorum zaten!»

Ah, neden sanki neden şimdi geldi, yarın gelseydi, babasını temizledikten, sonra gelseydi olmaz mıydı? Aman Tanrım, neden şimdi, tam şu sırada gelmişti? Zuga anlamayacaktı, hayır, asla, asla, asla anlamayacaktı!

Mağaraya doğru yokuşu tırmanırlarken Robyn de, yanındakiler de Zuga'ya yetişebilmek için zorlanıyordu. Ona bir şey anlatamamış, sadece babasını bulduğunu söylemişti. Mağarada yaşayan yaratık hangi sözlerle tanımlanabilirdi ki? Zuga o saat yumuşamış, öfkesi sabun köpüğü gibi gidivermişti. Fuller Ballantyne’ı bulmuşlardı demek! Şu seferin üç ana hedefinden birine ulaşmışlardı! Ömründe ilk kez Robyn, ağabeyinden nefret edecek gibi oldu. Öyle ya, şimdiden kendisini gazete başlıklarına geçmiş görüyor, seviniyordu, belli. Buz gibi bir sesle:

«Unutma, onu ben buldum. Ben öne düşüp hızla yürüdüm, yol gösterecek kimseyi ben buldum, onu da bulan benim. Unutma bunu.»

«Elbette, nasıl unuturum bunu? Nerede şimdi?»

«Dur hele, ilâçlarımı filân alayım da.»

işte şimdi hızla tırmanıyordu. Mağaraya onlardan çok önce dalmıştı. Robyn mağaranın önündeki düzlükte azıcık soluklanmak için durdu. Zuga, ateşin başında, sırtı mağaraya dönük duruyordu şimdi, Robyn yaklaşınca onun yüzünün ölü gibi sararmış olduğunu farketti. Görmeyen gözleriyle dimdik önüne bakıyordu. Robyn sordu:

«Gördün mü babamı?»

«Yanında yerli bir kadın var. Koynunda.»

«Evet, babam çok hasta, kadın ona bakıyor.»

«Neden uyarmadın beni? Neden söylemedin?»

«Hasta olduğunu mu?»

«Böyle, yerlilerle içli dışlı olduğunu? Onlardan biri olup çıktığını?»

«Ama babamız ölüyor, Zuga.»

«Peki, bütün dünyaya ne söyleyeceğim şimdi?»

«Sadece gerçeği. Hasta olduğunu, ölmekte olduğunu.»

«Ama şu kadından söz etmemelisin, aileyi korumak zorundayız.»

«Peki, ya hastalığı için ne diyeceğiz? Onu öldürmekte olan hastalık için »

Zuga gözlerini kırpıştırdı: «Sıtma mı?»

«Kayır Zuga, hayır. Fransız hastalığı, İtalyan vebası veya deha, açıkçası, frengi. Babamız frengiden ölüyor.»

Zuga sarsıldı, sonra fısıltıyla: «Olamaz bu,» diyebildi.

«Neden olmasın, Zuga? Bir erkekti o, büyük bir adam, ama ne de olsa bir erkek. Şimdi işim var, bunları sonra konuşuruz.»

Bir saat sonra başını kaldırıp baktığında, Zuga çoktan aşağıya, kampa inmişti. Robyn o gece ve ertesi gün geç saatlere kadar babasıyla ilgilendi.

Onu güzelce yıkadı, temizledi. Bit içindeki kıllarını tıraş etti. Tel tel kalmış sakalını, saçlarını kesti. Taradı. Bacağındaki yaraları temizledi, ama vücutça da, ruhça da bitkin düşmüştü. Ölümün yaklaştığını çok görmüştü artık. Hemen tanıyordu. Babası için yapacağı hiçbir şey kalmamıştı. Onu ancak biraz kolaylaştırabilirdi, o kadar. Babasının üzerine eğildi.

O bomboş gözlerde bir şeylerin kıpırdadığını gördü. Fuller'in dudakları aralandı, iki kez konuşmak istedi, sonra sadece: «Helen!» diyebildi, o kadar. Annesinin adını duyunca Robyn' in gırtlağına bir şey saplanmış gibi oldu. Gözyaşlarını tutamadı. Fuller bir kez daha: «Helen,» dedikten sonra gözlerindeki o anlayış kıvılcımı silindi gitti.

Robyn hastanın yanında kaldı ama başka bir şey olmadı. O ad, gerçekle son bağlantısı idi ve şimdi o bağlantı da kopmuştu işte.

Ortalık kararırken Robyn başını kaldırdı. Mağaranın gerisindeki rafta duran sandığın yerinde olmadığının farkına vardı ilk kez.

Zuga, sandığın içindekileri karıştırıyordu.

Teneke sandıkta dört tane deri ve bez kaplı defter vardı, her biri beşer yüz sayfalık, sayfaların her iki yüzü de yazıyla veya elle çizilmiş haritalarla doldurulmuştu. Bir tomar da kâğıt vardı. Sarmaşıktan örme iple birbirine bağlanmış iki üç yüz sayfa kadar. Sonra ucuzundan tahta bir kalem kutusu, içinde yedek uçlar ve iki mürekkep hokkası konacak yerleriyle. Şişelerden biri kurumuştu. Kalem uçları da çok kullanılmaktan iyice aşınmış durumdaydı.

Güncelerin sonuncusu ve tek tek sayfaların çoğu bu karışımla yazıldığı için bulaşmış, solmuş, yazıyı adeta okunmaz hale getirmişti, üstelik bunları yazarken Fuller'in eli de artık hemen hemen aklı kadar durmuş olmalıydı. Ama ilk iki defter, çok okunaklı yazılmıştı. Babasının deliliğinin ilerleyişi burada, şaşılası bir açıklıkla dile geliyordu işte.

Deri kaplı defterlerin sayfaları numaralı değildi. Tarihler arasında epeyce zaman boşluğunun olması, Zuga'nın işini kolaylaştırıyordu. İlk kitaplar, önceden gezilmiş yerleri anlatıyor, iklimi, yüksekliği, yıldızların, güneşin konumunu veriyor, bu arada arazi ve halk konusunda da doğru ve akıllıca tanımlamalar yer alıyordu.

Tete’den niçin ayrıldığını, en gerekli araç ve gereçleri alarak yola neden çıktığını ayrıntılarıyla açıklıyordu. Sonra ansızın iki sayfa, eskiden köle olan bir kızla, Fuller'in «Sarah» adını verip Hıristiyan yaptığı bir yerliyle, bir Angoni ile olan cinsel ilişkisine yer veriyor ve kızın, ondan bir çocuk doğuracağından kuşkulandığını da yazıyordu. O kızı Tete'de bırakmasının nedenleri açıktı: «Biliyorum, bir kadın, her türlü sıkıntıya göğüs germeye alışkın bir yerli bile olsa, kucağında çocuk oldukça, beni geciktirecektir. Ama ben Tanrının hizmetinde olduğumdan gecikemem.»

Gerçi tepede karşılaştığı sahnenin Zuga'yı böyle bir açıklamaya hazırlamış olması gerekirdi ama gene de kafası almıyordu. Ustura gibi keskin av bıçağıyla o iki sayfayı defterden yırttı, buruşturup ateşe atarken; «ihtiyar şeytanın böyle pislikleri yazmaya hakkı yok,» diye homurdandı.

İki yerde rasladığı cinsel ilişki konularını da defterden yırttı. Artık el yazısı bozulmaya başlamış, son derece açık, akıllıca anlatımlar yer yer saçmalıklarla, olmayacak rüyalarla kesilir olmuştu. Tüm bunlar hasta bir beynin sayıklamalarıydı işte.

Zuga, bir delinin kaleminden çıktığı besbelli sayfaları da yırtıp yaktı. Biliyordu işini çarçabuk, Robyn aşağı inmeden önce bitirmeliydi. Yaptığının doğru olduğuna da inanıyordu. Çünkü bunu, babasının anısına kara sürülmesin, gelecek kuşaklara ve çocuklarına, onların da çocuklarına ve torunlarına adı lekesiz olarak kalsın diye yapıyordu.

Hastalık, beyinde, gözleri ve dokunma duygusunu etkileyen bölgeye ulaşmıştı artık. İnancı, bir dinsel çılgınlığa dönüşmüştü. Zuga bu ve sonraki sayfaları da kesip ateşe attı.

Bundan sonraki yüz sayfayı Zuga ne kadar dikkatle gözden geçirdiyse de, o kentten de, altın yaldızlı resimlerden de söz edilmiyordu.

Zuga gene başa, Fuller'in Umlimo ile karşılaşmasını yazdığı sayfaya döndü, enlem ve boylam derecesini kendi defterine aktardı. Üstünkörü çizilmiş haritayı da kopya etti, sonra o sayfalan yırtıp teker teker yaktı. Küllerini de bir değnekle karıştırıp dağıttı. Ancak o zaman rahat bir soluk aldı.

Dört defterin sonuncusu yarıya kadar doluydu ve «Mzilikazi'nin hain çetelerinin kol gezdiği, kana bulanmış topraklardan doğuya, beş yüz mil kadar uzakta, köle tacirlerinin o pis kokulu gemileriyle bu iğrenç yolun türlü tehlikelerinden sağ sağlam kurtulabilmiş olan zavallıları bekledikleri kıyıya kadar uzanan bir kervan yolunu» ayrıntılarıyla anlatıyordu.

«Bu yolu, doğudaki sıradağlara kadar gittim, kervanların geçtiği yerlerde gözle görülür, elle tutulur kanıtlara rasladım. O ağarmaya yüz tutmuş kemikler, o tepede dönüp duran akbabalar. Şu vahşi kıtada köle tacirlerinin o pis ellerini uzatamayacağı tek bir köşe bile yok mudur acaba?»

Bu anlatılanlar ondan çok Robyn'i ilgilendirecekti. Bu yüzden bu sayfaları kardeşine özellikle göstermeye karar verdi. Yüz sayfa kadar kölelikten, köle tacirlerinden böyle söz edildikten sonra, deniyordu ki:

«Bugün tepelerden doğuya doğru inen bir köle kervanına rastladık. O zavallı kurbanları uzaktan, dürbünümle saydım, yüz kadardı. Çoğu yeni yetme çocuklarla genç kadınlardı. Her zamanki gibi, boyunlarından, ucu çatal ağaç kütükleriyle çifter çifter bağlanmıştı.

Köleleri güdenler de zencidir. Aralarında Arap veya Avrupalı kökeni olanlar var mıydı, çıkartamadım. Gerçi kabilelerini belirtir işaret, tüy filan takmamışlardı ama onların Amandebeleler olduklarına hiç kuşkum yok, çünkü bu kabile kolayca ayırdedilebilecek fizik özelliklere sahiptir, üstelik hain Mzilikazi'nin ülkesinden geliyorlardı. Ayrıca geniş uçlu mızrakları ve öküz derisinden kalkanları da onların bu kabileden olduklarını ortaya koyuyordu, iki üçünün elinde de tüfek vardı.

Şu sırada bulunduğum yerden iki mil kadar ötede mola vermiş durumdalar ve şafak sökerken doğuya doğru yolculuklarını sürdürecekler. Kıyıda hiç kuşkusuz Arap ve Portekizli köle tacirleri, şu açması insan sürüsünü satın almak ve dünyanın öbür ucuna göndermek için gemilere bindirmek üzere sabırsızlıkla bekliyorlardır.

Tanrı benimle konuştu. Bana onun kılıcı olarak gidip şu tanrısızları kesmemi, köleleri salıvermemi, çaresizlere, günahsızlara yol göstermemi emretti. Onun sesini açık seçik duydum. Joseph de yıllar yılı yanımdan ayrılmayan o gerçek, güvenilir dostum, bana yardım edecek. Belki pekiyi bir nişancı sayılmaz ama yüreklidir, Tanrı da bizimle.» Bundan sonra, dört defterdeki yazıların sonuncusu kaleme alınmıştı:

«Tanrı aklımızın alamayacağı, anlayışımızın çok ötesinde işler yapıyor. Yanımda Joseph kölelerin kampına indim. Onları gafil avladık, önce kaçmaya yeltendiler. Sonra Tanrı, üzerimizden elini çekti. O tanrısızlardan biri, tam tüfeğini dolduruyorken Joseph'in üzerine atladı. O korkunç mızrağını zavallı dostumun göğsünden sokup çıkardı ama ben de bir kurşunla onu yere serdim. Sonra savaşı tek başıma sürdürdüm. Tanrı adına savaştığım için o köle güdücüleri, gazabımın önünden kaçıp ormana dağıldılar. En son anda bir tanesi bana ateş etti. Kurşun kalçama girdi.

Nasıl başardığımı kendim de bilemiyorum ama adamlar beni yakalamadan, sürünerek kaçtım oradan. Peşimden gelmeye kalkışmadılar, ben de saldırıya kalkmak üzere barınağıma dönebildim. Ama yaram ağır, çok kötü durumdayım. Gerçi kalçamdaki kurşunu çıkartabildim. Gene de sakatım, yürüyemiyorum. Üstelik iki tüfeğimi de kaybettim. Joseph'inki vurulduğu yerde kaldı. Ben de sürünerek kaçarken kendi tüfeğimi taşıyamadım. , Kadını gönderdim, tüfekleri bulup getirsin diye ama köle güdücüleri besbelli tüfekleri de alıp götürmüşler.

Yanımda kalan taşıyıcılarım da ne hale düştüğümü görünce beni terkedip gitmeden önce, kampı yağma ettiler. Değerli ne var ne yoksa hepsini alıp götürdüler. Hatta ilâç sandığımı bile. Yalnız kadın kaldı yanımda, önce peşimize takıldı diye kızmıştım ona, şimdi bunda Tanrının elinin olduğunu görüyorum. Çünkü henüz bir putatapar. Hıristiyan olmuş değil ama Joseph öldüğüne göre, artık bana sadık bir o kaldı demektir.

Bir insan şu acımasız beldede, tüfeği, kinini olmadan nedir ki? Acaba tanrı böylelikle bana ve benden sonra geleceklere bir ders mi vermek istiyor. Bunun için mi seçti beni? Bir beyaz burada yaşayabilir mi?

Aman Tanrım, yoksa tüm bu uğraşılarım boşuna mı gitti? Senin sözünü iletmek için gelmiştim, kimseye sesimi duyuramadım. Kötülerin yaşayışını değiştirmeye gelmiştim, hiçbir şey değişmedi. Hıristiyanlığa yolu açmaya gelmiştim, tek bir Hıristiyan bile beni izlemedi. Ne olur Tanrım bana, olmayacak bir hedefe, yanlış bir yoldan yürümediğimi belirtecek bir işaret gönder.»

Zuga arkasına yaslandı, elleriyle gözlerini ovuşturdu. Çok duygulanmıştı. Gözlerindeki şu yanma sadece yorgunluktan değildi. Fuller Ballantyne nefret edilmesi kolay ama küçümsenmesi çok zor bir adamdı.

Robyn, yeri özenle seçti. Esas kampın uzağında, suyun kıyısındaki şu girintide kimse onları göremez, kimse duyamazdı. Zamanı da özenle seçti. Öğle sıcağında, Hotantoların çoğu ve taşımacıların tümü de gölgede uyur oluyorlardı. Fuller'i sakinleştirmek için o değerli uyku ilâcından beş damla vermiş, Masona kızla Juba'yı da yanında bırakmıştı. Zuga ile aşağıya indiler. Buluştuklarından beri on gün geçmiş, belki bir on kelime bile konuşmamışlardı iki kardeş. Tüm bu süre içinde Zuga bir daha tepedeki mağaraya dönmemiş, Robyn de onu yalnız bir kez, öteberi almak için kampa indiğinde görmüştü. Juba'nın eline, sertçe yazılmış bir pusula tutuşturup ağabeyine gönderdi. Hemen teneke sandığı istetti, sandık gelince de kuşkuları büsbütün arttı. Ağabeyine güvenmiyordu artık. Karşılıklı geçip konuşmaları gerekiyordu. Yoksa konuşma fırsatını da kaçıracaklardı.

Şimdi, ırmak kıyısında buluştuklarında, Robyn, «Çok zamanım yok Zuga'cığım, hemen babamın yanına dönmem gerekiyor. Pek iğrenç bulduğun için senden yukarıya gelmeni istemedim. Artık ne yapacağımıza karar vermeliyiz. Herhalde sonsuza dek burada kalamayız, değil mi?» dedi.

«Sen ne önerirsin?»

«Babam oldukça güçlendi. Sıtmayı kininle yendim, öteki hastalık da, cıvaya karşılık verdi. Ama bacağı çok canımı sıkıyor.»

«Hani bana babamızın ölmek üzere olduğunu söylemiştin?»

Robyn'in gözlerinde şimşekler çaktı: «Seni düş kırıklığına uğrattımsa bağışla. Üzgünüm ama Zuga, gerçekten babam gücünü topladı. Karnı doydu, ilâç ve bakım etkisini gösterdi. Üstelik bünyesi de sağlamdır bilirsin. İşte, tehlikeyi atlattı sayılır. Hatta inanıyorum ki eğer onu usta bir cerraha teslim edebilirsek, bacağı bile düzeltebilirler.»

Zuga uzun süre sesini çıkarmadı ama duygulandığı, bakışlarından belli oluyordu. Sonunda; «Ama babam aklını kaçırmış, onu da geri getirebilir misin?» diye sordu. Robyn başını salladı:

«Hayır, ne yazık ki hayır. O bakımdan büsbütün kötüye gidecek. Ne var ki, iyi bir hastanede bakılırsa sağlığına kavuşabilir. Daha yıllarca yaşar.»

«Peki, ama neden?»

«Rahat eder, belki mutlu bile olabilir de ondan.» Zuga onun yerine, alçak sesle sözlerini sürdürdü: «Ve bütün dünya da onun frengiye yakalandığını, bu yüzden aklını kaçırdığını öğrenir. Bu efsaneyi olduğu gibi, olanca görkemiyle bırakmak daha iyi olmaz mı sence? Hayır bırakmak değil, üstelik kendi anlattıklarımızla onun görkemine görkem katmak, zavallı hasta ve çılgın yaratığı düşmanlarına, sayısız düşmanlarına alay konusu olsun diye sürüye sürüye onların huzuruna çıkarmaktan daha iyi olmaz mı böylesi?»

Robyn tiz bir sesle bağırdı: «Bunun için mi değerleriyle oynadın, yazdıklarını ayıkladın?»

«Bak ama bu pek ağır, tehlikeli bir suçlama kanıtlayabilir misin?»

«Kanıtlamama gerek yok, ikimiz de öyle olduğunu biliyoruz.»

Zuga sözü değiştirdi: «Onu kıpırdatamazsın ki, sakat.»

«Bir sedyede taşınabilir. Nasılsa gereğinden çok taşıyıcımız var.»

«Peki, hangi yöne götüreceksin onu? Geldiğimiz yolu izleyerek geri dönülebilmesi imkânsız. Güney yolunun ise haritası bile yok.»

«Babam defterinde köle yolunun haritasını kendisi çizmiş, buradan gidersek dosdoğru kıyıyı buluruz.»

«Yani, seferin ana hedeflerine ulaşmadan mı döneceğiz?»

«Ana hedefler Fuller Ballantyne’ı bulmak, köle ticareti konusunda rapor vermekti ki, köle yolundan denize inersek ikisini e gerçekleştirmiş oluruz. Ama sahi, unutuyordum. Ne kadar da budalayım! Asıl hedef, altın ve fildişiydi, öyle değil mi? Sevgili ağabeyciğim?»

«Bizi paraca destekleyenlere karşı görevimiz var.»

«Peki, şu yukarıdaki hasta adama karşı, ona karşı hiç mi görevimiz yok?» Robyn kendine de, ağabeyine de kızmış, ayağını yere vuruyor, bas bas bağırıyordu. «Ben babamı kıyıya indiriyorum, hem de mümkün olduğu kadar çabuk, işte o kadar!»

«Hayır indirmiyorsun!»

«Cehennemin dibine kadar yolun var, Morris Zuga Ballantyne!» Döndü, geniş adımlarla hızla uzaklaştı. İki gün sonra Robyn yola çıkmaya hazırdı. O olaydan sonra ağabeyiyle ikisi hep pusula yazarak konuşmuşlardı.

Herhalde Zuga bu pusulaları saklayacak, ileride kendisini haklı göstermek için kullanmaya kalkışacaktı.

***

Gemide aşılananların çoğunun aşısı tutmuş, hastalığı hafif atlatmışlardı. Arada bir gemiye geliyor, onlara bakıyordu. Böyle gelişlerinden birinde, günlerdir uykusuz kalmanın verdiği bitkinlikle, birkaç saat uyumuş, sonra da büyük bir suçluluk duygusuna kapılarak telâşla yeniden kıyıya koşmuştu. Kimbilir yokluğunda kaç kişi ölmüştü orada?

Salgın şiddetini yitirmeye yüz tuttuğunda Robyn başka bir tehlikenin geleceğini biliyordu. Ormanda yığılan cesetlerin kokusu, dayanılmaz hal almıştı. Mungo St. John'a dedi ki: «Bunun bir adı da savaş alanı salgınıdır, ölüler böyle, gömülmeden bırakılınca, ırmaklar, kuyular cesetle dolunca, tifo ve barsak hastalıkları çıkar. Hepimiz zayıf düştük zaten, salgın şimdi gelirse tek kimse sağ kurtulamaz. Bu yüzden ayrılmanın tam zamanı. Kurtarabileceklerimizin hepsini kurtardık. Yeni salgın gelmeden kaçmalıyız, çünkü çiçeğin çaresi var ama onun çaresi de yok.»

«Ama adamlarımın çoğu aşıdan hasta, güçsüz: »

«Merak etmeyin, okyanusa açılınca çarçabuk düzelirler.» Mungo St. John Nathaniel'e döndü, sordu: «Kaç köle kurtuldu?»

«Ham'fendinin sayesinde sekiz yüzden fazla.»

«Yarın şafakla beraber onları yüklemeye başlarız.»

O gece hava karardıktan sonra Robyn Mungo'nun kamarasına geldi. Ondan uzak duramıyordu. Kaptanın da kendisini beklediğini, yüzündeki ifadeden, hemen gülümsemesinden anlamıştı.

«Sekiz yüz tane hastalıklı köleyi bana tercih etmiş olmanızdan korkmaya başlamıştım,» dedi.

«Kaptan St. John, sizden son defa ricada bulunmaya geldim. Bir Hıristiyan, bir beyefendi olarak, şu zavallıları koyuverin, geldikleri yere gönderin, ne olursunuz...»

Beriki oralı değildi: «Lütfen sen de bana Kaptan St. John yerine Mungo de, ne olur...»

Robyn onu duymazlıktan gelerek sözlerini sürdürdü: «Bunca çektikten sonra, o korkunç yoldan aşağıya, binbir zahmetle yürüdükten sonra, köleliğin acısına katlandıktan sonra şimdi de şu salgın... Eğer onları salıvermeye razı olursanız, geldikleri yere götürmeyi ben seve seve üstlenebilirim.»

Kaptan, oturduğu iskemleden kalkıp ona gene, «Mungo!» dedi.

«Hiç kuşkum yok, Tanrı sizi bağışlayacaktır, şimdiye kadar insanlığa karşı işlediğiniz tüm günahları bağışlayacaktır...» Erkek gene «Mungo!» diye fısıldayarak ellerini kızın omuzlarına koydu. Robyn birden titremeye başladı. Kaptan onu göğsüne bastırdı, öyle zayıflamıştı ki Robyn kaburgalarını hissediyordu. Boğulacak gibiydi, soluk alamadı. Mungo St. John ağır ağır eğildi, Robyn, kolları iki yana yapışmış, gözleri sımsıkı kapalı, yumrukları sıkılı, öyle bekledi. Yeniden: «Mungo de bakayım!» dedi. . Dudakları serin, yumuşacık, onun dudaklarına kapandı. Robyn'in dudakları aralandı, kolları erkeğin boynuna dolandı, hıçkırır gibi:

«Mungo,» dedi. «Ah, Mungo, Mungo!»

***

Ona çıplak vücudun utanılacak bir şey olduğunu öğretmişlerdi anlaşılan, doğru dürüst öğrenemediği tek ders de bu olmuştu. Utancını da önce hastanenin derslerinde ve teşrih odalarında, sonra çıplaklığından duyduğu yapmacıksız zevki Robyn'e de aşılamış bulunan küçük Matabele kumrusu Juba. nın yanında yitirmişti. Onunla Afrika'nın serin ırmaklarında çocuklar gibi güle oynaya, çırılçıplak yıkanırken vücudundan utanmak aklına bile gelmemişti.

Şimdi de Mungo St. John'un, çıplak vücudundan zevk alması, hayranlık göstermesi onu sevindiriyor ve utanmak şöyle dursun, bundan önceleri hiç duymadığı bir gurur duyuyordu. Sevişmelerine artık ıstırap karışmıyordu, aralarındaki engeller yıkılmıştı. Birbirlerine sımsıkı kenetlenmiş, Himalayaların rüzgârla uluyan doruklarından aşağılara, derinlere dalıyor, sanki bal içinde boğuluyorlardı. Bu, sonsuza dek böyle sürüp gidecekmiş gibi, hareketleri ağırlaşıyor, soluk vermeleri ağırlaşıyordu.

Gene de gece çok kısaydı. Göz açıp kapayıncaya dek bitivermişti. Şafak sökerken sevişmekten yeni güç kazanmış, son haftaların yorgunluğunu üzerlerinden atmış gibi, dipdiriydiler.

Robyn, gemiye bindirilen ilk kölelerin gürültüsüyle uyandı. Onu ta uzaklardan, vahşi acımasız bir kıtada hüküm süren bir salgın sırasında, küçük bir koyda demirlemiş bir köle gemisinin sıcak, havasız kamarasına geri getirdi. Yukarıdan, güverteden çıplak ayakların hışırtısını, köle zincirlerinin şakırtısını, sabırsız yükselen sesleri duydu. Tippu bağırıyordu: «Çabuk olsunlar yoksa bir haftada yükleyemeyiz.»

Robyn dirseğine dayanıp doğruldu, Mungo'ya baktı. Gözleri kapalıydı ama uyumadığını biliyordu.

«Artık, artık onları salıvermekten başkası gelmez elinden,» diye fısıldadı. «Dün geceden sonra sende de bir şeyler değişti, biliyorum.»

Garip bir sevinç duydu. Ruhunu şeytanın elinden zorla kopartıp aldığı bir günahkârı seyreden bir peygamber sandı kendisini, üsteledi: «Hadi, Tippu'yu çağır, ona emir ver köleleri koy versin.»

Mungo gözlerini açtı. İkisinin de hiç uyumadığı şu upuzun gecenin sonunda bile bakışları aydınlıktı. Sakalı çenesini gölgelemeye başlamıştı. Çok, çok yakışıklıydı ve Robyn onu ne kadar sevdiğini anlıyordu.

«Ama hâlâ anlamıyorsun sen, bu benim hayatım. Hayatımı değiştiremem ki, ne senin için ne kimse için.»

Robyn gene yalvardı: «Şu sekiz yüz ruhun kurtuluşunu avuçlarında tuttuğunu unutma.»

«Hayır, yanılıyorsun, sekiz yüz ruh değil, sekiz yüz bin dolar sadece, avuçlarımda tuttuğum bu.»

«Mungo!» Adını söylemeye hâlâ alışamamıştı. «Bırak gitsinler, insan hayatını altınla tartamazsın ki!»

Mungo güldü, doğrulup oturdu: «Sekiz yüz bin dolarla ben eğer istersem, cennetin kapısını açtırmak için rüşvet veririm, ama lâf aramızda, canım, cennet herhalde müthiş can sıkıcı bir yer olacak, öyle sanıyorum ki şeytanla konuşacak daha çok konu bulabilirim.»

Gözlerine gene o alaycı parıltı gelip oturmuştu. Bacaklarını yataktan sarkıttı, öyle çırılçıplak, pantolonunun asılı olduğu çiviye yürüdü. Sertçe bir sesle:

«Yatakta fazla oyalandık, gidip şu yükleme işine gözkulak olmalıyım. Sen de bir an önce yol hazırlıklarına başlasan iyi edersin,» derken pantolonunun kemerini bağlıyor, gömleğini içine sokuyordu. «Yüklememiz üç gün sürer su fıçılarını denetlersen çok memnun olurum, zahmet olmazsa.» Gelip yatağın kıyısına ilişti. Çizmelerini çekmeye başladı, bir yandan da yolculuk sırasında köleleri rahat ettirmek için Robyn'e neler yapabileceğini sayıp döküyordu. «Tam yükümüz olmadığı için onları sık sık güverteye çıkartıp idman yaptırabilir, ambarları da daha temiz tutabiliriz.»

Ayağa kalktı, genç kadın, birden üzerini örten battaniyeyi fırlatıp atarak yatağın kıyısında diz çöktü. Kollarıyla onun belini sardı. Yanağını göğsüne dayadığı zaman, göğsünün sert, kıvırcık kılları, gömleğinin altından bile, tenine batıyordu:

«Mungo, Tanrıma da, vicdanımın sesine de daha fazla karşı gelemem artık. Sen şu zavallı lanetlenmiş ruhları salıvermedikçe seninle asla evlenemem.»

Erkeğin yüz ifadesi birden değişti. Gözlerinde derin bir kaygı belirdi. Elini kaldırıp kadının o sık, koyu kestane saçlarını, geceki sevişmeden hâlâ nemli, karmakarışık saçlarını okşadı. Derin soluk aldı, dudakları «benim zavallı sevgilim» der gibi kıpırdadı ama Robyn, yüzü onun göğsüne gömülü olduğundan, bunu göremedi. Sonra kaptan birden ciddileşti, önemsiz bir şey söylüyormuş gibi:

«Madem öyle, iyi ki tek bir tanesini bile koyuvermek niyetinde değilmişim, sonra karım ne derdi ki?»

Robyn'in bu sözlerin anlamını çözebilmesi birkaç saniye sürdü. Sonra vücudu, tepeden tırnağa, sıtmaya tutulmuşçasına ürperdi, sarsıldı. Beline dolanmış kolları bir an sıkıştı, ardından, ağır ağır gevşedi. Erkeği koyverdi. Yavaş yavaş topuklarının üzerine çöktü. Darmadağınık yatağın ortasında öyle, çırılçıplak, inanamıyormuş gibi, acısından ölecekmiş gibi onun yüzüne baktı.

«Evlisin demek?» Sesi kendi kulaklarına da garip geliyordu, sanki upuzun, çıplak bir geçidin ta ötesinden seslenmişti. Mungo başını salladı. Usulca karşılık verdi:

«On yıldır. Soylu aileden bir Fransız kızıyla, Louis Napoleon ile kardeş çocuğu olurlar. Bana üç sevimli oğul doğurmuş, son derece güzel bir kadındır, Bannerfield'de dönüşümü bekliyor.» Bir an durdu, sonra sonsuz bir üzüntüyle sözlerini sürdürdü: «Çok, üzgünüm, canım, bağışla ama bilmediğin aklımın ucundan bile geçmemişti ki!»

Elini uzattı, kızın yanağına dokunmak istedi. Robyn elinde zehirli bir yılan tutuyormuş gibi, şiddetle geri çekildi, fısıldadı:

«Gider misin, lütfen?»

Erkek, «Robyn...» diye söze başlamak istedi ama genç kadın başını salladı: «Hayır, rica ederim tek kelime daha söyleme. Sadece git. Git buradan. Uzaklaş, ne olursun, uzaklaş.»

Robyn kamarasının kapısını kilitledi sonra masa gibi kullandığı sandığın başına geçti, ağlamıyordu. Gözleri, çöl fırtınasına yakalanmış gibi kupkuru, yanıyordu sadece. Çok az kâğıdı kaldığından, güncesinin son sayfalarını kopartmak zorunda kaldı. Kalemini kalan yarım şişe mürekkebine daldırıp titremeyen, sakin bir elle yazmaya başladı:

16 Kasım 1863

Köle Gemisi Huron'da

Azizim Kaptan Codrington,

Ulu Tanrıya olan sonsuz inancım bu mektubun iş işten geçmeden elinize varacağına kuşku bırakmıyor. Bir dizi inanılmaz serüvenden ve talihsiz rastlantılardan sonra, şu sırada arkadaşsız, koruyucusuz, bir durumda, hain köleci Mungo St. John'un ellerinde bulunmaktayım, istemeyerek, vicdanımın sesini susturmak zorunda bırakılarak, bu gemide, hekim olarak çalışmaktayım. Gemi şu sırada Ümit Burnu'nu dönüp Atlantik Okyanusuna açılmaya ve Amerika'nın Güney eyaletlerinde bir limana ulaşmaya çalışıyor. Şu satırları yazarken üzerimdeki güverteden yürek paralayıcı, içler acısı sesler duyuyorum. Altımdaki ambarlardan da tam sekiz yüz zavallı, çaresiz kölenin iniltileri, zincir şakırtıları geliyor. Bunların çoğunluğu, herhalde yolculuğun sona erdiğini göremeyecek, ölüleri denizin dibini boylayacaktır.

Şu sırada gizli bir limanda demirli bulunuyoruz. Ama ben bir fırsatını bulup geminin haritasını izledim ve işaretlerden, bulunduğumuz yeri öğrendim. Bu ırmak, Rio Save ırmağı, 20 derece 58 dakika güney enleminde ve 35 derece 03 dakika doğu boylamında bulunuyor.

Geminin yola çıkmasını geciktirmek için elimden gelen her şeyi yapacağım ama şimdilik bunların ne olabileceğini ne yazık ki ben de bilemiyorum. Bu mektup zamanında size ulaşırsa, sizin gibi yiğit ve tecrübeli bir subayın ırmağın ağzını kapatması ve köle gemisini ırmaktan ayrılmaya fırsat bulamadan ele geçirmesi herhalde zor olmayacaktır.

Eğer siz yetişmeden yola çıkarsak, o zaman da yalvarırım, Huron'un Ümit Burnu'nu dolanmak için izleyeceği rotayı siz de tutturup peşimize düşünüz, rüzgâr ve havanın, bize yetişmenize elvermesi için dua edeceğim.»

Robyn biraz durdu, düşündü, sonra kalem kutusunu açıp aylar önce Clinton Codrington'a vermiş olduğu küpesinin tekini buldu:

«Bu mektuba, size olan dostluk ve güvenimin bir belirtisini koyuyorum, umarım onu görür görmez tanırsınız? Beni ve şu lanetli yolculukta kader birliği ettiğimiz o zavallıları kurtaracak olan geminizi bir an önce görmek için sabırsızlanıyorum.»

Mektubu imzaladı, sonra bir bez parçasına, küpeyle birlikte, güzelce dikti. Gönderebileceği tek bir adres vardı, Clinton ona, Zengibar Adasına uğramak için emir aldığından söz etmişti ve adadaki konsolosun, güvenilir bir kişi olduğunu, babası Fuller Ballantyne'ın yazılarında saygı ve sevgiyle söz ettiğini, üstelik köle ticaretine şiddetle karşı durduğunu genç kadın biliyordu, işini bitirince küçük paketi eteğinin altına sokup güverteye çıktı. Kaptan onu görür görmez bir adım atacak olduysa da Robyn başını hemen öte yana çevirdi, «Nathaniel, şu Arap yelkenlisine kadar gitmek istiyorum,» diye seslendi. Yelkenli, Huron'un biraz aşağısında, henüz demir almamıştı. Nathaniel karşılık verdi: «Ama efendim, yelken açıyor, baksanıza, biz yetişemeden çekip gitmiş olur.»

«Böyle gevezelik edersen elbette kaçırırız. Şu zavallılar yola çıkmadan, bir şeye ihtiyaçları var mı, son bir kez bakmalıyım.»

Nathaniel, kaptana baktı, onun başıyla onaylaması üzerine Robyn'in dediğini yaptı. Arap kaptan, genç kadının anlattıklarını büyük bir saygıyla dinledi, Nathaniel aşağıda bekliyordu. Robyn, Huron'un güvertesinden de kimsenin kendilerini görmediğine emin olur olmaz, adamın eline paketi, bir İngiliz altınıyla birlikte, tutuşturdu. Sonra da: «Bunu teslim edeceğiniz kişi de size bir altın verecektir,» demeyi unutmadı. Kaptan, parayı ısırdı, sahte olmadığını anlayınca sarığının içine soktu, sırıttı.

***

Kampa yerleştikten sonra Zuga gene işsizlikten sıkılmaya başladı, günler geçmek bilmiyordu. Ama en azından başkentte ve çevresinde gezebiliyordu ya, bu da bir şeydi. Ancak kralın karılarının yaşadığı kulübelere yaklaşması yasaktı, o kadar.

Durmadan resim yapıyor, kentin surlarını, en zayıf noktalarını inceliyor, haritalarını çizip bunları işaretliyordu. Çeşitli bölüklerin üniformalarını çiziyor, kalkanların ayrı ayrı rengini belirtiyordu. Gandang'a sözde masum, zararsız sorular sorarak her bölükte kaç savaşçı bulunduğunu, savaşçıların yaşını, savaş deneyimini, indunalarının adını, kişisel özelliklerini ve alayların yerleştiği kentleri, üsleri öğreniyordu. Tom Harkness'in haritasını çizdiğinden beri Matabele ülkesinde pek çok şeyin değişmiş olduğunu anlıyor, bu değişiklikleri ve çıkardığı sonuçları da not ediyordu.

Gene cansıkıntısını gidermek için, yaşlı Kral Mzilikazı'ye karşı girişilecek bir savaş planı hazırlamaya başladı. Ne kadar silâh, ne kadar adam gerekecek, nasıl bir taktik kullanılacak, ikmal nereden, nasıl yapılacak, nereden yürünecek ve askerleri savaşa sürükleyecek en etkili yöntem hangisidir.

Gandang her şeyden habersiz, Zuga'nın gösterdiği bu aşırı ilgiyle övünç duyuyor, her sorusuna, büyük bir gururla, ulusunun gücünü, başarılarını överek karşılık veriyordu. Zuga için günler gene de geçmek bilmiyordu. Gandang hep: «Kral seni şenlikten önce kabul etmez,» deyip duruyordu ya, yanılıyormuş meğer. Günün birinde, şenlikten bir gün önce, akşamüstü, iki yaşlıca induna, akasya ormanındaki kampa geldiler. Gandang onları derin bir saygıyla dinledi, sonra Zuga'ya geldi: «Seni krala götürmeye gelmişler,» dedi.

Matabele takviminin en önemli olayı olan bu şenliğin, ilk meyvaların, ilk ürünün toplanmasını kutlayan, sürüleri kutsayan ve savaşçıları kurak mevsim boyunca meşgul edecek olan savaş benzeri seferleri açan bu olayın baş yöneticisi, büyücüydü. Bunun içindir ki orada toplanmış olan yaşlı indunalar, büyücünün hazırlıklarını dehşet ve dikkatle izliyorlardı.

Ateşin başına çömelmiş otuz kadar induna, Kralın özel danışma kurulunu oluşturmaktaydı. Küçük avlu tıklım tıklımdı. Kralın kulübesinin uzun, yüksek sazla örülmüş eğik damı, dokuz metre kadar yukarıdan hepsine tepeden bakıyordu. Dam büyük bir beceriyle örülmüş, çeşitli, karmaşık şekiller yapılmıştı. Alçak kapının önünde de Avrupa biçim ve yapısı bir koltuk bulunuyordu. Zuga bu Koltuğun, yirmi yıl kadar önce dedesi Moffat tarafından Krala verilmiş olan koltuk olduğunu tanıdı, yüreği burkuldu.

«Bayete! Mzilikazi, Matabelenin aygır fili.»

Gandang, kralın huzurunda nasıl konuşması, neler yapması gerektiğini Zuga'ya ezberletmişti. Zuga daracık, toprak avludan geçerken bir yandan da Kralın unvanlarını sayıyordu.

Koltukta oturan adam, böylesine ürkütücü bir ün yapmış bir savaşçıdan beklenmeyecek kadar ufak tefekti ve gözleri karanlığa alıştıkça Zuga onun ellerinin ayaklarının da kadınlarınki gibi ince olduğunu ama dizlerinin damla ve romatizma hastalıklarından iyice şişmiş, çarpık durduğunu farketti.

Kral iyice yaşlanmıştı artık. Kaç yaşında olduğunu bilen yoktu, ama daha yüzyılın başında bir savaşçıymış. Bir zamanlar diri olan kasları, sarktığından, karnı, dizine dökülüyordu. Derisi de gerilmiş, gebe bir kadının karnı gibi çatlak çatlak olmuştu. Başı, daracık omuzlarının üzerinde fazla kocaman duruyordu. Sanki boynu, kafasını güçlükle taşıyormuş gibiydi ama Zuga'ya diktiği bakışları keskin, gözleri pırıl pırıl ve canlıydı. Tiz bir sesle, sordu:

«Eski dostum Tşedi nasıldır?»

«Çok iyi ve mutludur. Sana selâmlarını, saygılarını gönderiyor.»

Koltuktaki ihtiyar, kocaman kafasını memnun, salladı.

«Armağanlarını sunabilirsin,» derken indunalar arasında bir fısıltıdır koptu. Ateşin başındaki başbüyücü bile, başını kaldırıp baktı. Gandang'ın üç savaşçısı, fildişinin ağırlığının altında sendeleyerek getirip kralın Koltuğunun önüne bırakırken şaşkınlığını gizleyemedi.

Büyücü besbelli, dikkatlerin, ilginin böyle, kendisinden başka yere çevrilmesine kızmıştı zaten. Şimdi iki yardımcısıyla birlikte, buharı tüten kazanlarından birini kralın iki ayağının dibine getirdi, koydu.

Sonra üçü birlikte, birbirine dikilmiş pars derilerinden kocaman bir postu uçlarından tutup kralın başının üzerinde kaldırdılar, örttüler, böylelikle tencereden çıkan buharın çevreye yayılmasını önlediler. Bir dakika sonra posttan örtünün altından öksürükler geldi ve büyücü postu çektiğinde kral, kan ter içinde, gözleri kızarmış, yaşarmış, güçlükle soluk alarak ortaya çıktı. Ama şeytanlar da işte bu öksürükle, bu ter ve gözyaşıyla kovulmuş, çıkıp gitmişlerdi.

Kral soluğunu toparlamaya çalışırken orada toplanmış olanlar, sessiz beklediler. Büyücü de bir dahaki ilâcını hazırlamak üzere çekildi. Mzilikazi göğsü hâlâ hışırdayarak, soluğu ıslık çalarak, Koltuğunun yanındaki sandığa uzanıp Zuga'nın göndermiş olduğu mühürlü paketi çıkardı. Zuga'ya uzatarak okumasını istedi: «Sözleri konuş!» dedi.

Kendisi okuma yazma bilmiyordu ama yazının önemini anladığı belliydi. Yirmi yıldır Zuga'nın dedesiyle mektuplaşırdı, Moffat ona her zaman, misyondaki öğrencilerinden biriyle mektup yollar, öğrenci mektubu krala okur sonra da karşılığını yazardı.

Zuga dimdik durup paketi açtı. Yüksek sesle okurken bir yandan da İngilizceden onların diline çeviriyor, biraz süslemeyi unutmuyordu bu arada. Bitirdiği zaman kabilenin yaşlıları saygıyla sustular, hatta kral bile karşısında böyle dimdik duran çok şık adama dikkatle baktı.

Sevinçle ellerini çırptı ve mühürü baş indunasına verdi. Mühürlü balmumu elden ele geçerken hepsi şaşkın, bağırıyor, gülüyorlardı.

Kral Zuga'ya dedi ki; «Bakela, Çavala töreninden sonraki gün gene bana gel. Seninle konuşacak çok şeyimiz var.»

Sonra elini şöyle bir sallayarak şu göz kamaştırıcı genci uzaklaştırdı ve sabırlı, çaresiz, kendisini büyücünün ellerine teslim etti.

***

Dolunay gece yarısından sonra çok yükseldi ve ateşler canlandırıldı, şarkılar, tamtamlar başladı. O ana kadar hiç kimse, tek bir tane ürün toplamaya cesaret edememişti, çünkü ayın yükselmesiyle Çavala, yani ilk ürün dansı başlıyordu ancak ve tüm kabile kendini eğlenceye vermişti.

Tören, ilk günün sabahı başladı. Askerler kralın önünde toplandılar. Tam yirmi beş bin kişi birden, ayaklarını yere vura vura yürürken yerden bulut bulut toz kalkıyor, toprak sarsılıyordu. Kralı selâmladılar:

«Bayete!»

Üç kez böyle bağırarak ayaklarını yere vurdular, sonra dans başladı. Büyük bir uyumla, onca kalabalık, uçarcasına dansediyordu. Her bölüğün kahramanı, arkadaşları tarafından havaya fırlatıyor, bağırarak selâmlanıyordu. Mzilikazi de kendisini bu heyecana kaptırmış, genç kızların sunduğu bira çanaklarını ardarda yuvarlıyor, gözleri kayıyordu. Derken kendini tutamaz oldu, Koltuğundan kalktı, o şiş, çarpılmış bacaklarının üzerinde topallayarak yürümeye çalışırken savaşçılar geri çekilerek ona yer açtılar.

Zuga'nın yanına çömelmiş olan Gandang, «Babam Matabele ülkesinin en iyi dansçısıdır,» diyordu.

Akşam olurken Zuga yorgunluktan bitkin düşmüştü. Tören üniformasının yüksek yakası, ensesini kaşındırıyor, ter, kalın„ kırmızı yünlünün üzerine kara kara lekeler halinde çıkıyordu. Gözleri tozdan, güneşten kan çanağına dönmüş, tamtamların gürültüsü, Matabelelerin bağrışmaları, başını ağrıtmıştı. Dili zorla içirilen çanak çanak biradan kurumuş, pas tutmuş, sırtı ve bacakları ise hiç alışık olmadığı bu oturuş biçiminde, çömelmekten tutulmuştu. Ama kral o çarpılmış, bacaklarının üzerinde hâlâ dansediyordu.

***

Clinton Codrington için bu, güney Afrika'nın kıyısından aşağıya, dayanılmaz bir kovalamaca olmuş, günlerce gözüne uyku girmemiş, rüzgâr durur gibi oldukça umuda kapılmış, rüzgâr şiddetini arttırdıkça da bir çaresizlik denizine yuvarlanır gibi olmuştu. Son günlerde de kaygılarına yeni bir kaygı eklenmişti. Bu son bin mil boyunca kömürünü, korkunç bir savurganlıkla, hiç düşünmeden yakıp tüketmiş, çarkçıbaşıya, gerekirse gemideki tahtaları yakabileceğini, bu işe de onun, kaptanın yatağından başlayabileceğini söylemekten çekinmemişti.

«Nasıl yaparsanız yapın, umurumda değil, Bay MacDonald ama Kap Burnu'na ulaşıncaya kadar kazanınızdan tam bir istim istiyorum, hepsi bu,» demişti.

Ancak ertesi gün geceyarısından birkaç dakika sonra, Kap Burnu'nun fenerini görmüşler ve ancak o zaman çarkçıbaşısına, ateşi yavaşlatabileceğini ama istim üzerinde durmasını, gerektiğinde uskuru hemen çalıştırmasını bildirmişti.

Kap deniz üssü, birkaç saat ötelerindeydi şimdi. Şafak sökerken Kara Şaka kömür, su ve taze sebze ikmali yapabilirdi. Ama Clinton pekâlâ biliyordu ki, Table Körfezine demir attıktan birkaç dakika sonra, Amiral Kemp veya temsilcilerinden biri hemen gemiye çıkacak ve Clinton'un bağımsız komutasına o anda son verilecektir. Gene eski durumuna, küçük rütbeli bir komutan durumuna dönecek, üstelik son yaptıklarından dolayı da hesap vermek zorunda bırakılacaktır. Clinton Amirallik binasına yaklaştıkça Sir John Bannerman'ın uyarıları kulaklarında çınlıyor, durumunu daha soğukkanlılıkla değerlendirmeye çabalıyordu. Arapların kölelerini kapattıkları kulübeleri ateşe vermenin ve açık denizlerde köle yüklü gemilere el koymanın heyecanı çoktan sönmeye yüz tutmuştu. Clinton biliyordu ki Table Körfezine bir kez girecek olsa, haftalar, belki de aylar boyu bir daha oradan çıkamaz. Hatta karadan görülüp tanınmak bile şu sırada işine hiç gelmezdi, çünkü Amiral Kemp hemen onu çağırmak için bir tekne gönderirdi. Bir an önce mahkeme huzuruna çıkartmaya can atıyordu herhalde.

Clinton, Donanmanın vereceği yargıya aldırış bile etmiyor, mesleğinin geleceğine öylesine ilgisiz kalıyordu ki buna kendisi bile şaşıyordu. Tek bir isteği, tek bir amacı vardı, herşeyi gölgede bırakıyordu. Kap Burnunu döndüğü sırada Huron'un önünü kesmek için bir gemiye ihtiyacı vardı. Tabii eğer henüz Amerikalı elinden kaçmadıysa. Onun önünü kesmekten Clinton'u hiç kimse, hiçbir şey alıkoyamamalıydı. Sonradan ne yaparlarsa yapsınlar, umurunda bile değildi. Verecekleri cezayı seve seve çekmeye hazırdı.

İlk kez rahat bir soluk almaktaydı, Zengibar limanından ayrıldığından beri, Huron'dan önce Kap Burnuna ulaşmak için elinden geleni yapmıştı. Gerisi Tanrıya kalmıştı artık. Bir gemi görecek olurlarsa hemen haber vermelerini söyleyerek kamarasına indi. Soyunmadan kendini yatağa attı. Hemen uyumuş gitmişti. Kamarotu şafak sökmeden bir saat önce onu uyandırdı. Getirdiği kahveye elini sürmeden Clinton hemen güverteye sordu. Gözcü gece boyu gemi görmemişti. Ortalık ağarırken iyice açığa çekildi. Amiral Kemp'e haber uçurulmasından korkuyordu. Huron eğer geçecek olursa, gözünden kaçmazdı.

Clinton ancak bir şeyden korkuyordu: Huron'un çoktan geçip gitmiş olmasından. Belki de şu sıralarda Atlantik Okyanusu'nun sonsuz yeşilliklerine açılmış, Kara Şaka'ya da boş bir kafese bekçilik etmek düşmüştü, kimbilir?

Gün ağardıkça yukarıdan, haberler geliyordu. Elbette, Table körfezinde balıkçı teknesinden bol ne vardı ki? Ama her defasında da yüreği umutla hopluyordu. Böyle böyle geceyi buldular. Sinirleri iyice gerilmiş, harap olmuştu. Gece boyu da üç kez yatağından kaldırıldı, üçünde de derin bir düş kırıklığına uğradı. Şafak sökerken gene güvertedeydi. Bu sırada İskoç çarkçıbaşı da yanına gelmiş:

«Bugünü çıkartamayacaksınız efendim. Ancak kazanı ılık tutmaya yetecek kadar yakmama rağmen iki kova kömürümüz kaldı.»

Clinton onu tersledi: «Bay MacDonald, bu gemi, ben emir verinceye kadar burada kalacak, ne yakarsanız yakın, umurumda değil, ama istediğim zaman tamyol vereceksiniz, yoksa elinize geçecek olan o dolgun ödüle de veda etmeniz gerekecektir, ona göre.»

Ama Clinton giderek umudunu yitirmeye başlamıştı. Saatler geçtikçe, gemiyi elden kaçırdığına, onunla birlikte sevdiği kadının da, bir daha, kavuşamamak üzere hayatından çıkıp gittiğine inanmaya başlıyordu.

Biliyordu, aşağıya, kamarasına inip dinlenmesi gerekirdi ama orası, dayanılmaz derecede sıcaktı ve kendini kapana kıstırılmış bir hayvana benzetiyordu orada. Bu yüzden güvertede kaldı, öfkeden burnundan soluyor, en ufak bir şeyde kusur buluyor, adamları kırıp geçiriyordu, işte tam o sırada, direkteki gözcüden haber geldi. «Yalnız direkleri ve yelkenleri görülüyor, daha uzakta ama dört direkli, kara yelkenli... Kap'a doğru rota tutmuş...»

Clinton Codrington dürbünü kaptığı gibi koştu. Tek eliyle iplere tutunarak direğe tırmandı. Karga yuvasına ulaştığında, yüreği göğüs kafesini delecekmiş gibi küt küt atıyor, kulakları uğulduyordu. Yıllardır böylesine hızlı, böylesine yükseğe tırmanmamıştı. Gözcü, mümkün olduğu kadar ufalmaya çabalıyordu, çünkü şu yelkenbezinden cepte iki kişiye yer yoktu. Gemiyi kaptana gösterdi: «İşte şurada, efendim.»

Burada, direğin tepesinde, geminin sallantıları daha çok hissediliyor, dürbün, bir türlü ayarlanamıyordu. Sonunda gemiyi tanıyınca, tüm kuşkuları dağıldı. Ta aşağıda, pırıl pırıl beyaz güvertede ufacık kalmış adamlarına heyecandan kısılmış bir sesle bağırdı;

«Alabanda batı, tam yol ileri!»

Sonra çıktığı gibi telâşla paldır küldür aşağıya indi. Halatların elini sıyırıp kanattığını bile farketmedi. Ayakları güverteye bastığında Kara Şaka yeni rotasına girmişti bile. Gözcü aşağıya çağrıldı. Adamlar güverteye toplandı. Clinton yüzü savaş heyecanıyla kıpkırmızı, masmavi gözleri ise pırıl pırıl:

«Çarpışmaya hazırlanın, Bay Denham,» dedi.

Kara Şaka'nın bütün subayları bellerine kılıç takmışlar, yalnız Clinton kısa bir kılıcı seçmişti. Bu daha ağır ve daha kısa silâhı yeğ tutuyor, şimdi de konuşurken kabzasıyla oynuyordu.

«Baylar, şu önümüzdeki geminin köle yüklü olduğuna ilişkin kanıtlar edinmiş bulunuyorum. Onun bir Amerikan gemisi olduğunu da biliyorum. Yolunu kesmemiz olanaksız, onu da biliyorum. Ama Majeste Kraliçenin bir uyruğundan, hepinizin çok iyi tanıdığı Doktor Ballantyne'den bir yardım çağrısı aldım, iradesi dışında, zorla Huron'da alıkonmaktaymış. Kendisini kurtarmamızı istedi. Bu koşullar altında görevimin ne olduğundan hiç kuşkum yok. Gemiye borda edeceğim ve direnecek olursa, onunla savaşacağım. Bu kararıma karşı çıkanlarınız varsa derhal geminin seyir defterine itirazlarını kaydetsinler, imzalamaya hazırım.»

***

Beş gün penceresiz, havasız, hâlâ kışın rutubetiyle dolu, buz gibi bir hücrede kaldıktan sonra, dışarı çıkartıldığında denizi hissetmek, onu adeta sarhoş etmişti. Ah, gemisini bir kerecik olsun görebilmek! Acaba ne haldeydi? Onarılabilmiş miydi? Ah, eğer Tippu... Ama bunları düşünmemeliydi artık. Kendisini toparladı, omuzlarını gerdi. Askerlerin arasında, Valinin makamına doğru yürüdü. Avluyu geçtiler. Kapıda bir deniz teğmeni, onları karşıladı, sordu: «Bay St. John mu?» Ve olumlu karşılık alınca, kaptanı gardiyanlarından teslim alıp valinin göz kamaştırıcı bir zenginlikle döşenmiş bekleme odasına götürdü. Ama Mungo'nun sandığı, umduğu gibi valinin huzuruna değil, yaverinin huzuruna çıkardı. Önceden tanışmış oldukları halde, Mungo'nun içeri girmesiyle yaver ne yerinden kalktı, ne başını kaldırdı, ne de gülümsedi. Odada Koltuklara oturmuş iki kişi daha bulunuyordu. Birisi Amiral Kemp, öteki ise Kap Kolonisi Yüksek Mahkemesi Başyargıcı Sir Alfred Murray.

Mungo, bir saat kadar önce tıraş olmasına izin verildiği ve üstünü başını yıkatmış olduğu için seviniyordu. Bu adamların karşısına perişan bir kılıkta çıkmak hiç hoşuna gitmezdi. Yaver, masada duran resmi belgeyi, aldı:

«Huron yelkenlisinin kaptan ve sahibisiniz, değil mi?»

«Evet.»

«Gemiye, Brüksel Antlaşmasının Beş ve On birinci maddeleri uyarınca Kraliyet donanması tarafından el konuldu.

Halen İngiliz mürettebatı gözetiminde Britanya karasularında bulunmaktadır. Durumunuz Yüksek Mahkeme tarafından incelendi ve tanıkların dinlenmesinden sonra Mahkeme, Huron gemisi açık denizde ele geçirildiğine göre, Kap Kolonisinin dava konusunda yetkili olmadığı kararına vardı. Başyargıç, Kap Kolonisi Genel Valisine, şey, hımm, Huron yelkenlisinin yüküne Kraliçenin Hükümeti tarafından elkonmasını ve yelkenlinin sahibine geri verilmesini tavsiye etti. Gemi sahibi de bir an önce Amerika'ya gidip yetkili mahkemenin huzuruna çıkacak ve orada, hesap verecektir.»

Mungo derin bir soluk aldı. Demek herifler işi örtbas ediyorlardı! Gerçi kölelerini elinden almışlar, sekiz yüz bin dolar zarara uğramıştı ama gemisini geri veriyor, onu da salıveriyorlardı ya... Yaver başı önünde, okumasını sürdürüyordu: «Kap Kolonisi Valisi Mahkemenin tavsiyesini gözönüne alıp ona göre karar verdi. Geminizi en kısa zamanda yola çıkmaya hazır hale getireceksiniz. Bu açıdan, Kap Donanma Komutanı, Donanma üssünün olanaklarını emrinize vermeyi kabul etmiş bulunuyor.»

Mungo, Amirale döndü: «Teşekkür ederim, Amiral,» dedi. Uyuşuk Kemp'in kaşları çatıldı, suratı allak bullak oldu ama konuştuğunda sesi sakindi:

«Adamlarımdan on altısı sizin yüzünüzden öldü, bir o kadarı da yaralandı efendim. Pis geminizin iğrenç kokusu da her gün odamın pencerelerinden içeri doluyor. Teşekkürünüz sizin olsun Bay St. John, cehennemin dibine kadar yolunuz var. Bana kalsaydı, Bay Lincoln'a hoş görünmeye çabalayacak yerde sizi o pis kokulu köle geminizle koyuvermek yerine bir İngiliz gemisinin grandi direğinden sallandırırdım, hem de bunu seve seve yapardım.»

Uyuşuk Kemp arkasını döndü, gitti pencereden dışarısını seyre daldı. Yaver bunları duymamış gibi, okumasını sürdürdü: «Kraliyet Donanmasının bir temsilcisi, sizi geminize götürecek ve geminin yola çıkmaya hazır olduğuna kanaat getirinceye kadar sizinle kalacaktır.» Okuması bitince arkasına uzanıp zilin ipini çekti. Kapı hemen açıldı. Bir deniz teğmeni göründü:

«Son bir şey daha Bay St. John: Vali sizi istenmeyen bir düşman ilân etmiştir ve bir daha Kap Kolonisine ayak basma cüretini göstermeye kalkıştığınız anda tutuklanacaksınız.»

***